<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<diseases>
<disease>
	<name>糖尿病</name>
	<properties>
		<英文名称>diabetes mellitus，DM</英文名称>
		<就诊科室>内科，内分泌科</就诊科室>
		<常见症状>多饮、多尿、多食和体重减轻</常见症状>
		<传染性>无</传染性>
	</properties>
	<病因>
		<遗传因素>
			1型或2型糖尿病均存在明显的遗传异质性。糖尿病存在家族发病倾向，1/4～1/2患者有糖尿病家族史。临床上至少有60种以上的遗传综合征可伴有糖尿病。1型糖尿病有多个DNA位点参与发病，其中以HLA抗原基因中DQ位点多态性关系最为密切。在2型糖尿病已发现多种明确的基因突变，如胰岛素基因、胰岛素受体基因、葡萄糖激酶基因、线粒体基因等。
		</遗传因素>
		<环境因素>
			进食过多，体力活动减少导致的肥胖是2型糖尿病最主要的环境因素，使具有2型糖尿病遗传易感性的个体容易发病。1型糖尿病患者存在免疫系统异常，在某些病毒如柯萨奇病毒，风疹病毒，腮腺病毒等感染后导致自身免疫反应，破坏胰岛素β细胞。
		</环境因素>
	</病因>
	<临床表现>
		<多饮和多尿和多食和消瘦>
			严重高血糖时出现典型的“三多一少”症状，多见于1型糖尿病。发生酮症或酮症酸中毒时“三多一少”症状更为明显。
		</多饮和多尿和多食和消瘦>
		<疲乏无力和肥胖>
			多见于2型糖尿病。2型糖尿病发病前常有肥胖，若得不到及时诊断，体重会逐渐下降。
		</疲乏无力和肥胖>
	</临床表现>
	<检查>
		<血糖>
			是诊断糖尿病的惟一标准。有明显“三多一少”症状者，只要一次异常血糖值即可诊断。无症状者诊断糖尿病需要两次异常血糖值。可疑者需做75g葡萄糖耐量试验。
		</血糖>
		<尿糖>
			常为阳性。血糖浓度超过肾糖阈（160～180毫克/分升）时尿糖阳性。肾糖阈增高时即使血糖达到糖尿病诊断可呈阴性。因此，尿糖测定不作为诊断标准。
		</尿糖>
		<尿酮体>
			酮症或酮症酸中毒时尿酮体阳性。
		</尿酮体>
		<糖基化血红蛋白>
			是葡萄糖与血红蛋白非酶促反应结合的产物，反应不可逆，HbA1c水平稳定，可反映取血前2个月的平均血糖水平。是判断血糖控制状态最有价值的指标。
		</糖基化血红蛋白>
		<糖化血清蛋白>
			是血糖与血清白蛋白非酶促反应结合的产物，反映取血前1～3周的平均血糖水平。
		</糖化血清蛋白>
		<血清胰岛素和C肽水平>
			反映胰岛β细胞的储备功能。2型糖尿病早期或肥胖型血清胰岛素正常或增高，随着病情的发展，胰岛功能逐渐减退，胰岛素分泌能力下降。
		</血清胰岛素和C肽水平>
		<血脂>
			糖尿病患者常见血脂异常，在血糖控制不良时尤为明显。表现为甘油三酯、总胆固醇、低密度脂蛋白胆固醇水平升高。高密度脂蛋白胆固醇水平降低。
		</血脂>
		<免疫指标>
			胰岛细胞抗体（ICA），胰岛素自身抗体（IAA）和谷氨酸脱羧酶（GAD）抗体是1型糖尿病体液免疫异常的三项重要指标，其中以GAD抗体阳性率高，持续时间长，对1型糖尿病的诊断价值大。在1型糖尿病的一级亲属中也有一定的阳性率，有预测1型糖尿病的意义。
		</免疫指标>
		<尿白蛋白排泄量和放免或酶联方法>
			可灵敏地检出尿白蛋白排出量，早期糖尿病肾病尿白蛋白轻度升高。
		</尿白蛋白排泄量和放免或酶联方法>
	</检查>
	<诊断>
		<一型糖尿病>
			发病年龄轻，大多小于30岁，起病突然，多饮多尿多食消瘦症状明显，血糖水平高，不少患者以酮症酸中毒为首发症状，血清胰岛素和C肽水平低下，ICA、IAA或GAD抗体可呈阳性。单用口服药无效，需用胰岛素治疗。
		</一型糖尿病>
		<二型糖尿病>
			常见于中老年人，肥胖者发病率高，常可伴有高血压，血脂异常、动脉硬化等疾病。起病隐袭，早期无任何症状，或仅有轻度乏力、口渴，血糖增高不明显者需做糖耐量试验才能确诊。血清胰岛素水平早期正常或增高，晚期低下。
		</二型糖尿病>
	</诊断>
	<鉴别诊断>
		<肝脏疾病>
			肝硬化患者常有糖代谢异常，典型者空腹血糖正常或偏低，餐后血糖迅速上升。病程长者空腹血糖也可升高。
		</肝脏疾病>
		<慢性肾功能不全>
			可出现轻度糖代谢异常。
		</慢性肾功能不全>
		<应激状态>
			许多应激状态如心、脑血管意外，急性感染、创伤，外科手术都可能导致血糖一过性升高，应激因素消除后1～2周可恢复。
		</应激状态>
		<多种内分泌疾病>
			如肢端肥大症，库欣综合征、甲亢、嗜铬细胞瘤，胰升糖素瘤可引起继发性糖尿病，除血糖升高外，尚有其他特征性表现，不难鉴别。
		</多种内分泌疾病>
	</鉴别诊断>
	<治疗>
		<一般治疗>
			<教育>
				要教育糖尿病患者懂得糖尿病的基本知识，树立战胜疾病的信心，如何控制糖尿病，控制好糖尿病对健康的益处。根据每个糖尿病患者的病情特点制定恰当的治疗方案。
			</教育>
			<自我监测血糖>
				随着小型快捷血糖测定仪的逐步普及，病人可以根据血糖水平随时调整降血糖药物的剂量。1型糖尿病进行强化治疗时每天至少监测4次血糖（餐前），血糖不稳定时要监测8次（三餐前、后、晚睡前和凌晨3：00）。强化治疗时空腹血糖应控制在7.2毫摩尔/升以下，餐后两小时血糖小于10mmol/L，HbA1c小于7%。2型糖尿病患者自我监测血糖的频度可适当减少。
			</自我监测血糖>
		</一般治疗>
		<药物治疗>
			<口服药物治疗>
				<磺脲类药物>2型DM患者经饮食控制，运动，降低体重等治疗后，疗效尚不满意者均可用磺脲类药物。因降糖机制主要是刺激胰岛素分泌，所以对有一定胰岛功能者疗效较好。对一些发病年龄较轻，体形不胖的糖尿病患者在早期也有一定疗效。但对肥胖者使用磺脲类药物时，要特别注意饮食控制，使体重逐渐下降，与双胍类或α-葡萄糖苷酶抑制剂降糖药联用较好。下列情况属禁忌证：一是严重肝、肾功能不全；二是合并严重感染，创伤及大手术期间，临时改用胰岛素治疗；三是糖尿病酮症、酮症酸中毒期间，临时改用胰岛素治疗；四是糖尿病孕妇，妊娠高血糖对胎儿有致畸形作用，早产、死产发生率高，故应严格控制血糖，应把空腹血糖控制在105毫克/分升（5.8毫摩尔/升）以下，餐后2小时血糖控制在120毫克/分升（6.7毫摩尔/升）以下，但控制血糖不宜用口服降糖药；五是对磺脲类药物过敏或出现明显不良反应。
				</磺脲类药物>
				<双胍类降糖药>降血糖的主要机制是增加外周组织对葡萄糖的利用，增加葡萄糖的无氧酵解，减少胃肠道对葡萄糖的吸收，降低体重。①适应证肥胖型2型糖尿病，单用饮食治疗效果不满意者；2型糖尿病单用磺脲类药物效果不好，可加双胍类药物；1型糖尿病用胰岛素治疗病情不稳定，用双胍类药物可减少胰岛素剂量；2型糖尿病继发性失效改用胰岛素治疗时，可加用双胍类药物，能减少胰岛素用量。②禁忌证严重肝、肾、心、肺疾病，消耗性疾病，营养不良，缺氧性疾病；糖尿病酮症，酮症酸中毒；伴有严重感染、手术、创伤等应激状况时暂停双胍类药物，改用胰岛素治疗；妊娠期。③不良反应一是胃肠道反应。最常见、表现为恶心、呕吐、食欲下降、腹痛、腹泻，发生率可达20%。为避免这些不良反应，应在餐中、或餐后服药。二是头痛、头晕、金属味。三是乳酸酸中毒，多见于长期、大量应用降糖灵，伴有肝、肾功能减退，缺氧性疾病，急性感染、胃肠道疾病时，降糖片引起酸中毒的机会较少。
				</双胍类降糖药>
				<α葡萄糖苷酶抑制剂>1型和2型糖尿病均可使用，可以与磺脲类，双胍类或胰岛素联用。①伏格列波糖餐前即刻口服。②阿卡波糖餐前即刻口服。主要不良反应有：腹痛、肠胀气、腹泻、肛门排气增多。
				</α葡萄糖苷酶抑制剂>
				<胰岛素增敏剂>有增强胰岛素作用，改善糖代谢。可以单用，也可用磺脲类，双胍类或胰岛素联用。有肝脏病或心功能不全者者不宜应用。
				</胰岛素增敏剂>
			</口服药物治疗>
			<胰岛素治疗>
				<一型糖尿病>需要用胰岛素治疗。非强化治疗者每天注射2～3次，强化治疗者每日注射3～4次，或用胰岛素泵治疗。需经常调整剂量。
				</一型糖尿病>
				<二型糖尿病>口服降糖药失效者先采用联合治疗方式，方法为原用口服降糖药剂量不变，睡前晚10∶00注射中效胰岛素或长效胰岛素类似物，一般每隔3天调整1次，目的为空腹血糖降到4.9～8.0毫摩尔/升，无效者停用口服降糖药，改为每天注射2次胰岛素。
				</二型糖尿病>
			</胰岛素治疗>
		</药物治疗>
		<运动治疗>
		</运动治疗>
		<饮食治疗>
			<总热量>
				总热量的需要量要根据患者的年龄、性别、身高、体重、体力活动量、病情等综合因素来确定。首先要算出每个人的标准体重，可参照下述公式：标准体重（kg）=身高（cm）-105或标准体重（kg）=[身高（cm）-100]×0.9；女性的标准体重应再减去2kg。也可根据年龄、性别、身高查表获得。算出标准体重后再依据每个人日常体力活动情况来估算出每千克标准体重热量需要量。根据标准体重计算出每日所需要热卡量后，还要根据病人的其他情况作相应调整。儿童、青春期、哺乳期、营养不良、消瘦以及有慢性消耗性疾病应酌情增加总热量。肥胖者要严格限制总热量和脂肪含量，给予低热量饮食，每天总热量不超过1500千卡，一般以每月降低0.5～1.0kg为宜，待接近标准体重时，再按前述方法计算每天总热量。另外，年龄大者较年龄小者需要热量少，成年女子比男子所需热量要少一些。
			</总热量>
			<碳水化合物>
				碳水化合物每克产热4千卡，是热量的主要来源，现认为碳水化合物应占饮食总热量的55%～65%，可用下面公式计算：根据我国人民生活习惯，可进主食（米或面）250～400g，可作如下初步估计，休息者每天主食200～250g，轻度体力劳动者250～300g，中度体力劳动者300～400g，重体力劳动者400g以上。
			</碳水化合物>
			<蛋白质>
				蛋白质每克产热量4千卡。占总热量的12%～15%。蛋白质的需要量在成人每千克体重约1g。在儿童，孕妇，哺乳期妇女，营养不良，消瘦，有消耗性疾病者宜增加至每千克体重1.5～2.0g。糖尿病肾病者应减少蛋白质摄入量，每千克体重0.8g，若已有肾功能不全，应摄入高质量蛋白质，摄入量应进一步减至每千克体重0.6g。
			</蛋白质>
			<脂肪>
				脂肪的能量较高，每克产热量9千卡。约占总热量25%，一般不超过30%，每日每千克体重0.8～1g。动物脂肪主要含饱和脂肪酸。植物油中含不饱和脂肪酸多，糖尿病患者易患动脉粥样硬化，应采用植物油为主。
			</脂肪>
		</饮食治疗>
	</治疗>
</disease>
<disease>
	<name>艾滋病</name>
	<properties>
		<别称>获得性免疫缺陷综合征</别称>
		<英文名称>acquired immunodeficiency syndrome，AIDS</英文名称>
		<就诊科室>感染科</就诊科室>
		<传染性>有</传染性>
		<传播途径>性接触、血液和母婴</传播途径>
	</properties>
	<病因>
		研究认为，艾滋病起源于非洲，后由移民带入美国。1981年6月5日，美国疾病预防控制中心在《发病率与死亡率周刊》上登载了5例艾滋病病人的病例报告，这是世界上第一次有关艾滋病的正式记载。1982年，这种疾病被命名为"艾滋病"。不久以后，艾滋病迅速蔓延到各大洲。1985年，一位到中国旅游的外籍人士患病入住北京协和医院后很快死亡，后被证实死于艾滋病，这是我国第一次发现艾滋病病例。HIV感染者要经过数年、甚至长达10年或更长的潜伏期后才会发展成艾滋病病人，因机体抵抗力极度下降会出现多种感染，如带状疱疹、口腔霉菌感染、肺结核，特殊病原微生物引起的肠炎、肺炎、脑炎，念珠菌、肺孢子虫等多种病原体引起的严重感染等，后期常常发生恶性肿瘤，并发生长期消耗，以至全身衰竭而死亡。虽然全世界众多医学研究人员付出了巨大的努力，但至今尚未研制出根治艾滋病的特效药物，也还没有可用于预防的有效疫苗。艾滋病已被我国列入乙类法定传染病，并被列为国境卫生监测传染病之一。
	</病因>
	<临床表现>
		<一般症状>
			持续发烧、虚弱、盗汗，持续广泛性全身淋巴结肿大。特别是颈部、腋窝和腹股沟淋巴结肿大更明显。淋巴结直径在1厘米以上，质地坚实，可活动，无疼痛。体重下降在3个月之内可达10%以上，最多可降低40%，病人消瘦特别明显。
		</一般症状>
		<呼吸道症状>
			长期咳嗽、胸痛、呼吸困难、严重时痰中带血。
		</呼吸道症状>
		<消化道症状>
			食欲下降、厌食、恶心、呕吐、腹泻、严重时可便血。通常用于治疗消化道感染的药物对这种腹泻无效。
		</消化道症状>
		<神经系统症状>
			头晕、头痛、反应迟钝、智力减退、精神异常、抽搐、偏瘫、痴呆等。
		</神经系统症状>
		<皮肤和黏膜损害>
			单纯疱疹、带状疱疹、口腔和咽部黏膜炎症及溃烂。
		</皮肤和黏膜损害>
		<肿瘤>
			可出现多种恶性肿瘤，位于体表的卡波济肉瘤可见红色或紫红色的斑疹、丘疹和浸润性肿块。
		</肿瘤>
	</临床表现>
	<检查>
		<机体免疫功能检查>
			主要是中度以上细胞免疫缺陷包括：CD4+T淋巴细胞耗竭，外周血淋巴细胞显著减少，CD4小于200/μl，CD4/CD8小于1.0，（正常人为1.25～2.1），迟发型变态反应皮试阴性，有丝分裂原刺激反应低下。NK细胞活性下降。
		</机体免疫功能检查>
		<各种致病性感染的病原体检查>
			如用PCR方法检测相关病原体，恶性肿瘤的组织病理学检查。
		</各种致病性感染的病原体检查>
		<HIV抗体检测>
			采用酶联免疫吸附法、明胶颗粒凝集试验、免疫荧光检测法、免疫印迹检测法、放射免疫沉淀法等，其中前三项常用于筛选试验，后二者用于确证试验。
		</HIV抗体检测>
		<PCR技术检测HIV病毒>

		</PCR技术检测HIV病毒>
	</检查>
	<诊断>
		<急性期>
			诊断标准：病人近期内有流行病学史和临床表现，结合实验室HIV抗体由阴性转为阳性即可诊断，或仅实验室检查HIV抗体由阴性转为阳性即可诊断。80%左右HIV感染者感染后6周初筛试验可检出抗体，几乎100%感染者12周后可检出抗体，只有极少数患者在感染后3个月内或6个月后才检出。
		</急性期>
		<无症状期>
			诊断标准：有流行病学史，结合HIV抗体阳性即可诊断，或仅实验室检查HIV抗体阳性即可诊断。
		</无症状期>
		<艾滋病期>
			（1）原因不明的持续不规则发热38℃以上，>1个月；（2）慢性腹泻次数多于3次/日，>1个月；（3）6个月之内体重下降10%以上；（4）反复发作的口腔白念珠菌感染；（5）反复发作的单纯疱疹病毒感染或带状疱疹病毒感染；（6）肺孢子虫肺炎（PCP）；（7）反复发生的细菌性肺炎；（8）活动性结核或非结核分枝杆菌病；（9）深部真菌感染；（10）中枢神经系统占位性病变；（11）中青年人出现痴呆；（12）活动性巨细胞病毒感染；（13）弓形虫脑病；（14）青霉菌感染；（15）反复发生的败血症；（16）皮肤黏膜或内脏的卡波济肉瘤、淋巴瘤。
		</艾滋病期>
	</诊断>
	<治疗>
		<一般治疗>
			对HIV感染者或获得性免疫缺陷综合征患者均无须隔离治疗。对无症状HIV感染者，仍可保持正常的工作和生活。应根据具体病情进行抗病毒治疗，并密切监测病情的变化。对艾滋病前期或已发展为艾滋病的患者，应根据病情注意休息，给予高热量、多维生素饮食。不能进食者，应静脉输液补充营养。加强支持疗法，包括输血及营养支持疗法，维持水及电解质平衡。
		</一般治疗>
		<抗病毒治疗>
			抗病毒治疗是艾滋病治疗的关键。随着采用高效抗逆转录病毒联合疗法的应用，大大提高了抗HIV的疗效，显著改善了患者的生活质量和预后。
		</抗病毒治疗>
	</治疗>
	<预防>
		目前尚无预防艾滋病的有效疫苗，因此最重要的是采取预防措施。其方法是：1.坚持洁身自爱，不卖淫、嫖娼，避免婚前、婚外性行为。2.严禁吸毒，不与他人共用注射器。3.不要擅自输血和使用血制品，要在医生的指导下使用。4.不要借用或共用牙刷、剃须刀、刮脸刀等个人用品。5.使用安全套是性生活中最有效的预防性病和艾滋病的措施之一。6.要避免直接与艾滋病患者的血液、精液、乳汁和尿液接触，切断其传播途径。
	</预防>
</disease>
<disease>
	<name>自慰</name>
	<properties>
		<别称>手淫</别称>
		<英文名称>masturbation</英文名称>
		<就诊科室>泌尿外科，男科</就诊科室>
		<传染性>无</传染性>
	</properties>
	<自慰的成因>
		各个年龄段的男女都可以有自慰行为，其成因不尽相同。儿童时期出现的自慰行为多是由于无意识地偶尔玩弄生殖器，或者因为穿紧身裤、骑跨活动时因为摩擦生殖器的刺激并引起快感，一般并没有性高潮。无论男女，到了青春期后，由于体内的生理变化，并由此产生性冲动和性欲，对性满怀憧憬、好奇和幻想。正常的性欲是人类成熟和繁衍后代的基本要求，是正常的生理现象。但是从性成熟到能够合法地宣泄性能量、满足性要求（登记结婚）一般要等待数年或更久，而这段时间的性需求往往最高，总要寻找机会宣泄涨满的性欲。男人和女人都可能在不经意的机会，偶尔刺激生殖器官并达到高潮，从而一发而不可收拾，养成自慰的习惯。也有的是在他人的诱导或协助下，学会了自慰，并一发而不可收拾。
	</自慰的成因>
	<自慰的表现>
		自慰行为主要都集中在各种方式对性器官的直接或间接刺激，最终达到高潮（射精）的过程，主要包括直接用手来操作的自慰（手淫），或者采用器械来助“性”。无论男性还是女性，自慰的方式都是以对生殖器官的直接刺激而达到高潮和性满足。男人的自慰行为往往比较单纯，几乎都是围绕阴茎进行的，例如有人靠两个大腿夹、压、摩擦阴茎而完成手淫；有人靠俯卧体位的阴茎与被褥的摩擦而射精等。但是，最常用、最直接的自慰方式是握住自己的阴茎，并给予一定强度的摩擦，或者上下地抽动，以达到射精并获得自我满足的性快感，也就是通常所说的手淫。女人的自慰方式则比较复杂，除了围绕阴道刺激展开的自慰行为外，还包括对外阴（大小阴唇、阴蒂）、乳房等部位的刺激。各种自慰方式都是人们在实践中不断摸索总结出来的，只要不妨碍到别人，你可以寻找和摸索各种不同的自慰方式，但要以自己不会受到伤害为前提。有些协助自慰的方式是安全有效的，而有些方式却存在着潜在的隐患，可能造成生殖器官的损伤，并容易诱发感染，应该禁绝。
	</自慰的表现>
	<客观看待自慰>
		自慰绝对不是一种罪恶的行为，以往认为手淫有害论的观点，现在已经逐渐地被淡化了，但主流文化的偏见仍然认为，自慰仅是性交的补充。实际情况是，自慰具有独立性行为的价值，是标准的性行为方式之一，可以获得与性交具有同样的生理反应。适度的自慰不会对身体造成任何伤害，善加利用还可以弥补人们不能进行夫妻性生活的缺憾，例如未婚青年、夫妻分居、离异丧偶者、性病患者、残疾人、配偶患病不能过性生活者，有利于焕发出更大的工作热情和精力。自慰还可以用来采集精液标本以供临床检查，健康男性也可以通过自慰捐献自己的精液。自慰不会传染任何性病，也不会涉及他人，或卷入出轨的性行为与感情纠葛，更不会导致性攻击甚至性犯罪的发生，并避免了因性问题而引起的道德问题和社会问题。所以，自慰本身无害，一定要顺其自然，不要有心理压力，以免事后产生内疚、自责等情绪，并容易因对自慰误解导致的恐惧，而出现许多“想象出来的”疾病，或者将自身的疾病与手淫牵强附会地联系在一起。自慰偶尔也可以给人们带来一些小麻烦，主要包括极少数男人难以顺利完成由自慰到夫妻性交的过渡、难以控制自己对自慰的向往、担心自慰会遭致疾病而损害健康、自慰行为暴光后的尴尬。
	</客观看待自慰>
	<自慰的防治>
		对于存在自慰行为者不宜指责，更不能采用夸大、恐吓的办法，否则会加重他们的思想负担。只有自慰过度频繁，并扰乱了正常的工作和学习，在自我矫治难以达到理想效果的情况下，才应该接受必要的医学咨询和辅助治疗，包括药物治疗。关键在于要对自慰现象科学对待，以预防为主，尤其是处于性发育期的青少年心理状态不稳定，应该以心理疏导以及性教育为主，避免早恋及对性的痴迷，培养广泛的爱好和兴趣，减少不良的性刺激来控制自慰意念，使注意力从自慰转向到健康的日常生活和社会活动中，注意生活调节，避免穿着紧身衣裤，按时睡眠，晚餐不宜过饱，睡眠时被褥不要过暖过重，睡眠不宜仰卧和俯卧，晚餐避免刺激性饮食（例如烟、酒、咖啡、辛辣食物等）。养成良好的卫生习惯，经常清洗并保持外阴清洁，除去包皮内积垢的不良刺激。对于那些有生殖系统炎症者，例如包皮阴茎头炎，采用消炎药等对症治疗，可以消除患者的局部不适，有助于减少不良刺激诱发的自慰冲动。一般来说没有必要，也不可能完全戒除自慰行为，一定频度内的自慰行为不需要防治，而普及教育则非常重要。总之，对于那些不懂自慰的人，不必要去诱导他关注和讨论这个问题；而对于那些已经有了自慰行为的人，则应该科学认识自慰并加以合理引导。
	</自慰的防治>
</disease>
<disease>
	<name>湿疹</name>
	<properties>
		<英文名称>eczema</英文名称>
		<就诊科室>皮肤科</就诊科室>
		<常见发病部位>皮肤</常见发病部位>
		<常见病因>皮疹，皮肤瘙痒</常见病因>
		<传染性>无</传染性>
	</properties>
	<病因>
		湿疹病因复杂，常为内外因相互作用结果。内因如慢性消化系统疾病、精神紧张、失眠、过度疲劳、情绪变化、内分泌失调、感染、新陈代谢障碍等，外因如生活环境、气候变化、食物等均可影响湿疹的发生。外界刺激如日光、寒冷、干燥、炎热、热水烫洗以及各种动物皮毛、植物、化妆品、肥皂、人造纤维等均可诱发。是复杂的内外因子引起的一种迟发型变态反应。
	</病因>
	<临床表现>
		<按皮损表现>
			<急性湿疹>
				皮损初为多数密集的粟粒大小的丘疹、丘疱疹或小水疱，基底潮红，逐渐融合成片，由于搔抓，丘疹、丘疱疹或水疱顶端抓破后呈明显的点状渗出及小糜烂面，边缘不清。如继发感染，炎症更明显，可形成脓疱、脓痂、毛囊炎、疖等。自觉剧烈瘙痒。好发于头面、耳后、四肢远端、阴囊、肛周等，多对称发布。
			</急性湿疹>
			<亚急性湿疹>急性湿疹炎症减轻后，皮损以小丘疹、结痂和鳞屑为主，仅见少量丘疱疹及糜烂。仍有剧烈瘙痒。</亚急性湿疹>
			<慢性湿疹>
				常因急性、亚急性湿疹反复发作不愈而转为慢性湿疹；也可开始即为慢性湿疹。表现为患处皮肤增厚、浸润，棕红色或色素沉着，表面粗糙，覆鳞屑，或因抓破而结痂。自觉瘙痒剧烈。常见于小腿、手、足、肘窝、腘窝、外阴、肛门等处。病程不定，易复发，经久不愈。
			</慢性湿疹>
		</按皮损表现>
		<根据皮损累及的范围>
			<局限性湿疹> 仅发生在特定部位，即可以部位命名，如手部湿疹、女阴湿疹、阴囊湿疹、耳部湿疹、乳房湿疹、肛周湿疹、小腿湿疹等。
			</局限性湿疹>
			<泛发性湿疹>皮损多，泛发或散发于全身多个部位。如钱币性湿疹、自身敏感性湿疹、乏脂性湿疹。</泛发性湿疹>
		</根据皮损累及的范围>
	</临床表现>
	<诊断>
		主要根据病史、皮疹形态及病程。一般湿疹的皮损为多形性，以红斑、丘疹、丘疱疹为主，皮疹中央明显，逐渐向周围散开，境界不清，弥漫性，有渗出倾向，慢性者则有浸润肥厚。病程不规则，呈反复发作，瘙痒剧烈。
	</诊断>
	<治疗>
		<一般防治原则>
			寻找可能诱因，如工作环境、生活习惯、饮食、嗜好、思想情绪等，以及有无慢性病灶和内脏器官疾病。
		</一般防治原则>
		<内用疗法>
			选用抗组胺药止痒，必要时两种配合或交替使用。泛发性湿疹可口服或注射糖皮质激素，但不宜长期使用。
		</内用疗法>
		<外用疗法>
			根据皮损情况选用适当剂型和药物。急性湿疹局部生理盐水、3%硼酸或1：2000～1：10000高锰酸钾溶液冲洗、湿敷，炉甘石洗剂收敛、保护。亚急性、慢性湿疹应用合适的糖皮质激素霜剂、焦油类制剂或免疫调节剂，如他克莫司软膏、匹美莫司软膏。继发感染者加抗生素制剂。
		</外用疗法>
	</治疗>
	<预防>
		1.避免自身可能的诱发因素。2.避免各种外界刺激，如热水烫洗，过度搔抓、清洗及接触可能敏感的物质如皮毛制剂等。少接触化学成分用品，如肥皂、洗衣粉、洗涤精等。3.避免可能致敏和刺激性食物，如辣椒、浓茶、咖啡、酒类。4.在专业医师指导下用药，切忌乱用药。
	</预防>
</disease>
<disease>
	<name>荨麻疹</name>
	<properties>
		<别称>风疹块，风团</别称>
		<英文名称>urticaria</英文名称>
		<就诊科室>皮肤科</就诊科室>
		<常见发病部位>皮肤</常见发病部位>
		<常见症状>皮疹，皮肤瘙痒</常见症状>
	</properties>
	<病因>
		荨麻疹的病因非常复杂，约3/4的患者找不到原因，特别是慢性荨麻疹。常见原因主要有：食物及食物添加剂；吸入物；感染；药物；物理因素如机械刺激、冷热、日光等；昆虫叮咬；精神因素和内分泌改变；遗传因素等。
	</病因>
	<临床表现>
		<皮肤划痕荨麻疹和人工荨麻疹>
			患者对外来较弱的机械刺激引起生理性反应增强，在皮肤上产生风团。患者在搔抓后，或在紧束的腰带、袜带等出局部起风团，瘙痒。
		</皮肤划痕荨麻疹和人工荨麻疹>
		<延迟性皮肤划痕症>
			皮肤划痕在刺激后6～8小时出现风团与红斑，风团持续24～48小时。迟发性皮损不只一条，沿划痕形成小段或点，损害较深或宽，甚至向两侧扩展成块。局部发热，有压痛。
		</延迟性皮肤划痕症>
		<延迟性压力性荨麻疹>
			皮疹发生于局部皮肤受压后4～6小时，通常持续8～12小时。表现为局部深在性疼痛性肿胀，发作时可伴有寒战、发热、头痛、关节痛、全身不适和轻度白细胞计数增多。局部大范围肿胀似血管性水肿，易发生于掌跖和臀部皮损发生前可有24小时潜伏期。
		</延迟性压力性荨麻疹>
		<胆碱能性荨麻疹>
			皮疹特点为除掌跖以外发生泛发性1～3mm的小风团，周围有明显，其中有时可见卫星状风团，也可只见红晕或无红晕的微小稀疏风团。有时惟一的症状只是瘙痒而无风团。损害持续30～90分钟，或达数小时之久。大多在运动时或运动后不久发生，伴有痒感、刺感、灼感、热感或皮肤刺激感，遇热或情绪紧张后亦可诱发此病。
		</胆碱能性荨麻疹>
		<寒冷性荨麻疹>
			可分为家族性和获得性两种。前者较为罕见，为常染色体显性遗传。在受冷后半小时到4小时发生迟发反应，皮疹是不痒的风团，可以有青紫的中心，周围绕以苍白晕，皮疹持续24～48小时，有烧灼感，并伴有发热、关节痛、白细胞计数增多等全身症状。后者较为常见，患者常在气温骤降时或接触冷水之后发生，数分钟内在局部发生瘙痒性的水肿和风团，多见于面部、手部，严重者其他部位也可以累及。可发生头痛、皮肤潮红、低血压、甚至昏厥。
		</寒冷性荨麻疹>
		<日光性荨麻疹>
			皮肤暴露在日光数分钟后，局部迅速出现瘙痒、红斑和风团。风团发生后约经1至数小时消退。发生皮疹的同时，可伴有畏寒、疲劳、晕厥、肠痉挛，这些症状在数小时内消失。
		</日光性荨麻疹>
		<接触性荨麻疹>
			其特点是皮肤接触某些变应原发生风团和红斑。可分为免疫性机制和非免疫性机制2类。非免疫性是由于原发性刺激物直接作用于肥大细胞释放组胺等物质而引起，几乎所有接触者均发病，不须物质致敏。而免疫性属Ⅰ型变态反应，可检出特异性IgE抗体。另外，还有热荨麻疹、运动性荨麻疹、震颤性荨麻疹、水源性荨麻疹、肾上腺素能性荨麻疹、电流性荨麻疹等更少见的类型的荨麻疹等。
		</接触性荨麻疹>
	</临床表现>
	<诊断>
		本病根据临床上出现风团样皮疹，即可确诊。诊断一般不困难，但引起荨麻疹的原因比较复杂，确定引起荨麻疹的原因常很困难，因此，必须通过详细采取病史，详细体格检查，以及有关的实验室检查，尽可能的明确荨麻疹的原因。
	</诊断>
	<治疗>
		<一般治疗>
			<去除病因>对每位患者都应力求找到引起发作的原因，并加以避免。如果是感染引起者，应积极治疗感染病灶。药物引起者应停用过敏药物；食物过敏引起者，找出过敏食物后，不要再吃这种食物。
			</去除病因>
			<避免诱发因素>如寒冷性荨麻疹应注意保暖，乙酰胆碱性荨麻疹减少运动、出汗及情绪波动，接触性荨麻疹减少接触的机会等。</避免诱发因素>
		</一般治疗>
		<药物治疗>
			<抗组胺类药物></抗组胺类药物>
			<抑制肥大细胞脱颗粒作用和减少组胺释放的药物></抑制肥大细胞脱颗粒作用和减少组胺释放的药物>
			<糖皮质激素></糖皮质激素>
			<免疫抑制剂></免疫抑制剂>
		</药物治疗>
	</治疗>
</disease>
<disease>
	<name>手足口病</name>
	<properties>
		<英文名称>hand-foot-and-mouth disease ， HFMD</英文名称>
		<就诊科室>儿科，小儿传染病科</就诊科室>
		<多发群体>幼儿</多发群体>
		<常见发病部位>手，足，口</常见发病部位>
		<常见病因>肠道病毒感染</常见病因>
		<常见症状>口痛，厌食，低热，手，足，口腔等部位出现小疱疹</常见症状>
		<传染性>有</传染性>
		<传播途径>消化道，呼吸道，接触</传播途径>
	</properties>
	<病因>
		有多种肠道病毒可引起手足口病。最常见的是柯萨奇病毒A16型及肠道病毒71型。其感染途径包括消化道，呼吸道及接触传播。
	</病因>
	<临床表现>
		<普通病例表现>
			急性起病，发热、口痛、厌食、口腔黏膜出现散在疱疹或溃疡，位于舌、颊黏膜及硬额等处为多，也可波及软腭，牙龈、扁桃体和咽部。手、足、臀部、臂部、腿部出现斑丘疹，后转为疱疹，疱疹周围可有炎性红晕，疱内液体较少。手足部较多，掌背面均有。皮疹数少则几个多则几十个。消退后不留痕迹，无色素沉着。部分病例仅表现为皮疹或疱疹性咽峡炎。多在一周内痊愈，预后良好。部分病例皮疹表现不典型，如单一部位或仅表现为斑丘疹。
		</普通病例表现>
		<重症病例表现>
			<神经系统表现>并发中枢神经系统疾病时表现：精神差、嗜睡、易惊、头痛、呕吐、谵妄甚至昏迷；肢体抖动，肌阵挛、眼球震颤、共济失调、眼球运动障碍；无力或急性弛缓性麻痹；惊厥。查体可见脑膜刺激征，腱反射减弱或消失，巴氏征阳性。合并有中枢神经系统症状以2岁以内患儿多见。
			</神经系统表现>
			<呼吸系统表现>并发肺水肿表现：呼吸浅促、呼吸困难或节律改变，口唇发绀，咳嗽，咳白色、粉红色或血性泡沫样痰液；肺部可闻及湿啰音或痰鸣音。
			</呼吸系统表现>
			<循环系统表现>并发心肌炎表现：面色苍灰、皮肤花纹、四肢发凉，指（趾）发绀；出冷汗；毛细血管再充盈时间延长。心率增快或减慢，脉搏浅速或减弱甚至消失；血压升高或下降。
			</循环系统表现>
		</重症病例表现>
	</临床表现>
	<检查>
		常规检查：末梢血白细胞数减低或正常；尿、便一般无异常。可将咽拭子或粪便标本送至实验室检测病毒，但病毒检测需要2～4周才能出结果。
	</检查>
	<诊断>
		根据临床症状及体征，在大规模流行时，尤其是口腔、手足部位的典型皮疹分布特点。诊断不困难。
	</诊断>
	<鉴别诊断>
		<单纯疱疹性口炎>
			四季均可发病，由单纯疱疹病毒引起，以散发病例为主。口腔黏膜出现疱疹及溃疡。但没有手、足部疱疹。
		</单纯疱疹性口炎>
		<疱疹性咽颊炎>
			主要由柯萨奇病毒引起，患儿发热、咽痛，口腔黏膜出现散在灰白色疱疹，周围有红，疱疹破溃形成溃疡。病变在口腔后部；如扁桃体前部、软腭、悬雍垂，很少累及颊黏膜、舌、龈。不典型的患儿须做病原学及血清检查。
		</疱疹性咽颊炎>
	</鉴别诊断>
	<治疗>
		<一般治疗>
			本病如无并发症，预后一般良好，多在一周内痊愈。主要为对症治疗。（1）首先隔离患儿，接触者应注意消毒隔离,避免交叉感染。（2）对症治疗,做好口腔护理。（3）衣服、被褥要清洁，衣着要舒适、柔软，经常更换。（4）剪短宝宝的指甲，必要时包裹宝宝双手，防止抓破皮疹（5）臀部有皮疹的宝宝，应随时清理其大小便，保持臀部清洁干燥。（6）可服用抗病毒药物及清热解毒中草药，补充维生素B、C等。
		</一般治疗>
		<合并治疗>
			（1）密切监测病情变化,尤其是脑、肺、心等重要脏器功能；危重病人特别注意监测血压、血气分析、血糖及胸片。（2）注意维持水、电解质、酸碱平衡及对重要脏器的保护。（3）有颅内压增高者给予相应处理。（4）出现低氧血症、呼吸困难等呼吸衰竭征象者,宜及早进行机械通气治疗。（5）维持血压稳定。其他重症处理：如出现DIC、肺水肿、心力衰竭等，应给予相应处理。
		</合并治疗>
		<抗病毒药物>
			因为抗病毒药一般在发病24小时到48小时前使用才是最佳的。而往往我们确诊手足口病的时候，都已经过了最有效的治疗阶段，现在也不提倡用抗病毒的药物。
		</抗病毒药物>
	</治疗>
	<预防>
		1.饭前便后、外出后要用肥皂或洗手液等给儿童洗手，不要让儿童喝生水、吃生冷食物，避免接触患病儿童。2.看护人接触儿童前、替幼童更换尿布、处理粪便后均要洗手，并妥善处理污物。3.婴幼儿使用的奶瓶、奶嘴使用前后应充分清洗。4.本病流行期间不宜带儿童到人群聚集、空气流通差的公共场所，注意保持家庭环境卫生，居室要经常通风，勤晒衣被。5.儿童出现相关症状要及时到医疗机构就诊。患儿不要接触其他儿童，父母要及时对患儿的衣物进行晾晒或消毒，对患儿粪便及时进行消毒处理；轻症患儿不必住院，宜居家治疗、休息，以减少交叉感染。6.每日对玩具、个人卫生用具、餐具等物品进行清洗消毒。7.托幼单位每日进行晨检，发现可疑患儿时，采取及时送诊、居家休息的措施；对患儿所用的物品要立即进行消毒处理。8.患儿增多时，要及时向卫生和教育部门报告。根据疫情控制需要当地教育和卫生部门可决定采取托幼机构或小学放假措施。
	</预防>
</disease>
<disease>
	<name>高血压</name>
	<properties>
		<英文名称>hypertension</英文名称>
		<就诊科室>内科，心血管内科</就诊科室>
		<常见病因>遗传，环境，年龄，肥胖等</常见病因>
		<传染性>无</传染性>
	</properties>
	<病因>
		<遗传因素>
			大约60%的半数高血压患者有家族史。目前认为是多基因遗传所致，30%～50%的高血压患者有遗传背景。
		</遗传因素>
		<精神和环境因素>
			长期的精神紧张、激动、焦虑，受噪声或不良视觉刺激等因素也会引起高血压的发生。
		</精神和环境因素>
		<年龄因素>
			发病率有随着年龄增长而增高的趋势，40岁以上者发病率高。
		</年龄因素>
		<生活习惯因素>
			膳食结构不合理，如过多的钠盐、低钾饮食、大量饮酒、摄入过多的饱和脂肪酸均可使血压升高。吸烟可加速动脉粥样硬化的过程，为高血压的危险因素。
		</生活习惯因素>
		<药物的影响>
			避孕药、激素、消炎止痛药等均可影响血压。
		</药物的影响>
		<其他疾病的影响>
			肥胖、糖尿病、睡眠呼吸暂停低通气综合征、甲状腺疾病、肾动脉狭窄、肾脏实质损害、肾上腺占位性病变、嗜铬细胞瘤、其他神经内分泌肿瘤等。
		</其他疾病的影响>
	</病因>
	<分类>
		<原发性高血压>
			是一种以血压升高为主要临床表现而病因尚未明确的独立疾病，占所有高血压患者的90%以上。
		</原发性高血压>
		<继发性高血压>
			又称为症状性高血压，在这类疾病中病因明确，高血压仅是该种疾病的临床表现之一，血压可暂时性或持久性升高。
		</继发性高血压>
	</分类>
	<临床表现>
		高血压的症状因人而异。早期可能无症状或症状不明显，常见的是头晕、头痛、颈项板紧、疲劳、心悸等。仅仅会在劳累、精神紧张、情绪波动后发生血压升高，并在休息后恢复正常。随着病程延长，血压明显的持续升高，逐渐会出现各种症状。此时被称为缓进型高血压病。缓进型高血压病常见的临床症状有头痛、头晕、注意力不集中、记忆力减退、肢体麻木、夜尿增多、心悸、胸闷、乏力等。高血压的症状与血压水平有一定关联，多数症状在紧张或劳累后可加重，清晨活动后血压可迅速升高，出现清晨高血压，导致心脑血管事件多发生在清晨。当血压突然升高到一定程度时甚至会出现剧烈头痛、呕吐、心悸、眩晕等症状，严重时会发生神志不清、抽搐，这就属于急进型高血压和高血压危重症，多会在短期内发生严重的心、脑、肾等器官的损害和病变，如中风、心梗、肾衰等。症状与血压升高的水平并无一致的关系。继发性高血压的临床表现主要是有关原发病的症状和体征，高血压仅是其症状之一。继发性高血压患者的血压升高可具有其自身特点，如主动脉缩窄所致的高血压可仅限于上肢；嗜铬细胞瘤引起的血压增高呈阵发性。
	</临床表现>
	<检查>
		<体格检查>
			（1）正确测量血压。由于血压有波动性，且情绪激动、体力活动时会引起一时性的血压升高，因此应至少2次在非同日静息状态下测得血压升高时方可诊断高血压，而血压值应以连续测量3次的平均值计。仔细的体格检查有助于发现继发性高血压线索和靶器官损害情况（2）测量体重指数（BMI）、腰围及臀围。（3）检查四肢动脉搏动和神经系统体征，听诊颈动脉、胸主动脉、腹部动脉和股动脉有无杂音。（4）观察有无库欣病面容、神经纤维瘤性皮肤斑、甲状腺功能亢进性突眼征或下肢水肿。（5）全面的心肺检查。（6）全面详细了解患者病史。
		</体格检查>
		<实验室检查>
			可帮助判断高血压的病因及靶器官功能状态。常规检查项目有血常规、尿常规（包括蛋白、糖和尿沉渣镜检）、肾功能、血糖、血脂、血钾、超声心动图、心电图、胸部X线、眼底、动态血压监测等。可根据需要和条件进一步检查眼底以及颈动脉超声等。24小时动态血压监测有助于判断血压升高的严重程度，了解血压昼夜节律，监测清晨血压，指导降压治疗以及评价降压药物疗效。
		</实验室检查>
	</检查>
	<诊断>
		根据患者的病史、体格检查和实验室检查结果，可确诊高血压。诊断内容应包括：确定血压水平及高血压分级；无合并其他心血管疾病危险因素；判断高血压的原因，明确有无继发性高血压；评估心、脑、肾等靶器官情况；判断患者出现心血管事件的危险程度。目前国内高血压的诊断采用2005年中国高血压治疗指南建议的标准：
	</诊断>
	<鉴别诊断>
		初诊高血压应鉴别继发性高血压。常见有肾脏病、肾动脉狭窄、原发性醛固酮增多症、嗜铬细胞瘤引起的高血压等，大多数继发性高血压可通过原发病的治疗或手术得到改善。
	</鉴别诊断>
	<治疗>
		<原发性高血压的治疗>
			<治疗目的及原则>
				<改善生活行为>
					①减轻并控制体重。②减少钠盐摄入。③补充钙和钾盐。④减少脂肪摄入。⑤增加运动。⑥戒烟、限制饮酒。⑦减轻精神压力，保持心理平衡。
				</改善生活行为>
				<血压控制标准个体化> 由于病因不同，高血压发病机制不尽相同，临床用药分别对待，选择最合适药物和剂量，以获得最佳疗效。
				</血压控制标准个体化>
				<多重心血管危险因素协同控制> 降压治疗后尽管血压控制在正常范围，血压升高以外的多种危险因素依然对预后产生重要影响。
				</多重心血管危险因素协同控制>
			</治疗目的及原则>
			<降压药物治疗>
				<降压药物种类> ①利尿药。②β受体阻滞剂。③钙通道阻滞剂。④血管紧张素转换酶抑制剂。⑤血管紧张素Ⅱ受体阻滞剂。</降压药物种类>
				<治疗方案>
					大多数无并发症或合并症患者可以单独或者联合使用噻嗪类利尿剂、β受体阻滞剂等。治疗应从小剂量开始，逐步递增剂量。临床实际使用时，患者心血管危险因素状况、靶器官损害、并发症、合并症、降压疗效、不良反应等，都会影响降压药的选择。2级高血压患者在开始时就可以采用两种降压药物联合治疗。
				</治疗方案>
			</降压药物治疗>
		</原发性高血压的治疗>
		<继发性高血压的治疗>
		</继发性高血压的治疗>
	</治疗>
	<预防>
		高血压是一种可防可控的疾病，对血压130～139/85～89mmHg正常高值阶段、超重/肥胖、长期高盐饮食、过量饮酒者应进行重点干预，定期健康体检，积极控制危险因素。针对高血压患者，应定期随访和测量血压，尤其注意清晨血压的管理，积极治疗高血压（药物治疗与生活方式干预并举），减缓靶器官损害，预防心脑肾并发症的发生，降低致残率及死亡率。
	</预防>
</disease>
<disease>
	<name>前列腺炎</name>
	<properties>
		<英文名称>prostatitis</英文名称>
		<就诊科室>泌尿外科</就诊科室>
		<多发群体>50岁以下男性</多发群体>
		<常见发病部位>前列腺</常见发病部位>
		<传染性>无</传染性>
	</properties>
	<病因>
		只有少数患者有急性病史，多表现为慢性、复发性经过。I型及Ⅱ型前列腺炎主要致病因素为病原体感染，病原体随尿液侵入前列腺，导致感染。病理解剖证实前列腺炎病变一般局限于外周带，此处腺管与尿流垂直线逆向开口于后尿道，易致尿液反流，而中央带及移行带腺管走向与尿流方向一致，不易发生感染。Ⅲ型发病机制未明，病因学十分复杂，存在广泛争议。多数学者认为其主要病因可能是病原体感染，排尿功能障碍，精神心理因素，神经内分泌因素，免疫反应异常，氧化应激学说，下尿路上皮功能障碍等。IV型缺少相关发病机制的研究，可能与Ⅲ型的部分病因与发病机制相同。最近研究还发现尿液的尿酸盐不仅对前列腺有刺激作用，还可沉淀成结石，堵塞腺管，作为细菌的庇护场所。这些发现可以阐明前列腺炎综合征其实是多种疾病的共同表现，而且临床表现复杂多变，可产生各种并发症，也可自行缓解。
	</病因>
	<临床表现>
		I型常发病突然，表现为寒战，发热，疲乏无力等全身症状，伴有会阴部和耻骨上疼痛，甚至急性尿潴留。Ⅱ型和Ⅲ型临床症状相似，多有疼痛和排尿异常等。不论哪一类型慢性前列腺炎都可表现为相似临床症状，统称为前列腺炎症候群，包括盆骶疼痛，排尿异常和性功能障碍。盆骶疼痛表现极其复杂，疼痛一般位于耻骨上、腰骶部及会阴部，放射痛可表现为尿道、精索、睾丸、腹股沟、腹内侧部疼痛，向腹部放射酷似急腹症，沿尿路放射酷似肾绞痛，往往导致误诊。排尿异常表现为尿频、尿急、尿痛、排尿不畅、尿线分叉、尿后沥滴、夜尿次数增多，尿后或大便时尿道流出乳白色分泌物等。偶尔并发性功能障碍，包括性欲减退、早泄、射精痛、勃起减弱及阳痿。IV型无临床症状。
	</临床表现>
	<检查>
		<EPS常规检查>
			EPS常规检查通常采用湿图片法和血细胞计数板法镜检，后者具有更好的精确度。正常前列腺液沉渣中白细胞的含量在高倍显微镜的每个视野应低于10个。如果前列腺液的白细胞数量>10个/视野，就高度可以为前列腺炎，特别是前列腺液中发现含有脂肪的巨噬细胞，基本可确诊前列腺炎。但是有些慢性细菌性前列腺液患者的前列腺液中白细胞数量可能视野；另有部分正常男性其前列腺液中白细胞数量>10个/视野。因此，前列腺液中白细胞的检查只是前列腺液细菌学检查的辅助方法。
		</EPS常规检查>
		<尿常规分析及尿沉渣检查>
			尿常规分析及尿沉渣检查是排除尿路感染，诊断前列腺炎的辅助方法。
		</尿常规分析及尿沉渣检查>
		<细菌学检查>
			常用两杯法或四杯法。这些方法尤其适用于在抗生素治疗之前。具体方法：收集尿液以前嘱患者多饮水，包皮过长者应将包皮上翻。清洗阴茎头、尿道口后，患者排尿并收集尿液10ml；继续排尿约200ml后收集中段尿10ml；然后停止排尿，做前列腺按摩并收集前列腺液；最后再次收集尿液10ml。将各标本分别做镜检和培养，通过以上标本细菌菌落数量的比较，可鉴别是否有前列腺炎或尿道炎。
		</细菌学检查>
		<其他实验室检查>
			前列腺炎的患者可能出现精液质量异常，如白细胞增多，精液不液化，血精和精子活力下降等改变。
		</其他实验室检查>
	</检查>
	<治疗>
		<抗菌治疗>
			前列腺液培养发现致病病原体是选择抗菌药物治疗的依据。非细菌性前列腺炎患者若有细菌感染征象，经一般疗法治疗无效，亦可适当采用抗菌药物治疗。抗菌药物的选择需注意前列腺腺泡与微循环间存在由类脂膜构成的前列腺-血屏障，妨碍了水溶性抗生素通过，大大降低了治疗效果。当有前列腺结石存在时，结石可成为细菌的庇护体。上述诸因素构成了慢性细菌性前列腺炎治疗上的困难，需要较长的疗程，且容易复发。目前多主张喹诺酮类药物如氧氟沙星或左旋氧氟沙星。若无效继续用8周。复发且菌种不变，改用预防剂量以减少急性发作，使症状减退。长期应用抗生素若诱发严重副反应，如假膜性肠炎、腹泻，肠道耐药菌株滋长等，需更换治疗方案。非细菌性前列腺炎是否适宜使用抗菌药物治疗，临床上仍有争论。“无菌性”前列腺炎患者也可使用对细菌和支原体有效的药物，如喹诺酮类药物，SMZ-TMP或单用TMP，与四环素、喹诺酮类药物并用或间隔使用。如果抗生素治疗无效，确认为无菌性前列腺炎者，则停用抗生素治疗。此外，用双球囊导尿管封闭前列腺部尿道，从尿道腔注入抗生素溶液反流入前列腺管，亦可达到治疗目的。I型主要是广谱抗生素，对症治疗和支持治疗。Ⅱ型推荐以口服抗生素为主，选择敏感性药物，疗程为4-6周，期间应对患者进行疗效阶段性评价。Ⅲ型可先口服抗生素2～4周，再评估疗效。同时辅以非甾体抗炎药，α-受体拮抗剂，M-受体拮抗剂等改善排尿症状和疼痛。IV型无需治疗。
		</抗菌治疗>
		<消炎和止痛药>
			非甾体抗炎药可改善症状，一般使用消炎痛内服或栓剂，中药使用消炎、清热、解毒、软坚药物亦收到一定效果。别嘌醇能降低全身及前列腺液中的尿酸浓度，理论上它作为自由基清除剂，还可清除活性氧成分，减轻炎症，缓解疼痛。不失为可选用的辅助治疗方法。
		</消炎和止痛药>
		<物理治疗>
			前列腺按摩可排空前列腺管内浓缩的分泌物以及引流腺体梗阻区域的感染灶，因此对顽固病例可在使用抗生素的同时每3～7天做前列腺按摩。多种物理因子被用作前列腺理疗，如微波、射频、超短波、中波和热水坐浴，对松弛前列腺、后尿道平滑肌及盆底肌肉，加强抗菌疗效和缓解疼痛症状有一定好处。
		</物理治疗>
		<M-受体拮抗剂>
			对伴有膀胱功能过度活动症表现如尿急，尿频，夜尿增多但无尿路梗阻的前列腺炎患者，可以使用M-受体拮抗剂治疗。
		</M-受体拮抗剂>
		<α-受体拮抗剂>
			前列腺痛、细菌性或非细菌性前列腺炎患者的前列腺、膀胱颈及尿道平滑肌张力都增加，排尿时后尿道内压增高致尿液反流入前列腺管，是引起前列腺痛、前列腺结石及细菌性前列腺炎的重要原因，应用α受体拮抗剂有效地改善前列腺痛及排尿症状，对防止感染复发有重要意义。α受体拮抗剂宜用较长疗程，使有足够时间调整平滑肌功能，巩固疗效。
		</α-受体拮抗剂>
		<前列腺按摩及热疗>
			前列腺按摩是传统的治疗方法之一，研究显示适当的前列腺按摩可促进前列腺管排空，增加局部药物浓度，进而缓解慢性前列腺炎的临床症状。热疗主要利用多种物理手段所产生的热效应，增加前列腺组织血液循环，加速新陈代谢，有利于效应和消除组织水肿，缓解盆底肌肉痉挛等。
		</前列腺按摩及热疗>
		<手术治疗>
			外科治疗可用于反复发作的慢性细菌性前列腺炎。前列腺摘除能够达到治愈的目的，但是要慎用。由于前列腺炎通常累及腺体的外周带，因此，前列腺电切术难以达到治疗的目的TURP能够去除前列腺的结石和前列腺导管附近的细菌感染病灶，有益于降低外周带病灶的再感染。慢性细菌性前列腺炎可导致反复尿路感染及不育。
		</手术治疗>
		<其他治疗>
			包括了生物反馈治疗，经会阴体外冲击波治疗，心理治疗，中医中药治疗等。
		</其他治疗>
	</治疗>
</disease>
<disease>
	<name>尖锐湿疣</name>
	<properties>
		<别称>性病疣，肛门生殖器疣，生殖器疣</别称>
		<英文名称>pointed condyloma</英文名称>
		<就诊科室>皮肤科</就诊科室>
		<多发群体>18～50岁人群</多发群体>
		<常见发病部位>外生殖器，肛周</常见发病部位>
		<传染性>有</传染性>
		<传播途径>性接触，间接接触，母婴</传播途径>
	</properties>
	<病因和传播>
		<性接触传染>
			为最主要的传播途径。故本病在性关系紊乱的人群中易发生。
		</性接触传染>
		<间接接触传染>
			少部分患者可因接触病人使用过的物品传播而发病，如内衣、内裤、浴巾、澡盆、马桶圈等。
		</间接接触传染>
		<母婴传播>
			分娩过程中通过产道传播而发生婴儿的喉乳头瘤病等。
		</母婴传播>
	</病因和传播>
	<临床表现>
		<典型的尖锐湿疣>
			生殖器和肛周为好发部位，男性多见于包皮、系带、冠状沟、龟头、尿道口、阴茎体、肛周、直肠内和阴囊，女性多见于大小阴唇、后联合、前庭、阴蒂、宫颈和肛周。偶可见于阴部及肛周以外的部位，如腋窝、脐窝、口腔、乳房和趾间等。女性阴道炎和男性包皮过长是尖锐湿疣发生的促进因素。损害初起为细小淡红色丘疹，以后逐渐增大增多，单个或群集分布，湿润柔软，表面凹凸不平，呈乳头样、鸡冠状或菜花样突起。红色或污灰色。根部常有蒂，且易发生糜烂渗液，触之易出血。皮损裂缝间常有脓性分泌物郁积，致有恶臭，且可因搔抓而引起继发感染。本病常无自觉症状，部分病人可出现异物感、痛、痒感或性交痛。直肠内尖锐湿疣可发生疼痛、便血、里急后重感。
		</典型的尖锐湿疣>
		<HPV亚临床感染>
			指HPV感染后在临床上肉眼不能辨认，但以醋酸白试验（用5%醋酸溶液涂抹或湿敷后发现局部发白）、组织病理或核酸检测技术能够发现HPV感染的证据。
		</HPV亚临床感染>
		<与肿瘤的关系>
			大量流行病学资料表示，HPV感染（主要是高危型HPV，如HPV-16、18型）与生殖器癌的发生有密切的关系，如宫颈癌、阴茎癌等。治疗后一般预后良好。但不论何种方法治疗，均可能复发。
		</与肿瘤的关系>
	</临床表现>
	<检查>
		<醋酸白实验>
			用3%～5%醋酸液局部外涂或湿敷5～10分钟可在HPV感染区域发白，即所谓“醋酸白现象”。但特异性不高，有些慢性炎症，如念珠菌性外阴炎、生殖器部位外伤和非特异性炎症均可出现假阳性。
		</醋酸白实验>
		<细胞学检查>
			用阴道或宫颈疣组织涂片，巴氏染色，可见到两种细胞，即空泡化细胞及角化不良细胞同时存在，对尖锐湿疣有诊断价值。
		</细胞学检查>
		<组织病理检查>
			如在棘层上方及颗粒层出现空泡化细胞，是诊断HPV感染的重要证据。
		</组织病理检查>
		<免疫学试验>
			采用抗HPV蛋白的抗体检测病变组织中的HPV抗原。该方法敏感度不高，检出率只有50%左右。
		</免疫学试验>
		<核酸杂交试验>
			是检测HPV感染的重要的手段，包括斑点印迹法（dot blot hybridization）、组织原位杂交法、核酸印记法（Southern blot
			hybridization）。这些方法的特异度和敏感度均较高，是诊断HPV感染的敏感而可靠的方法。但技术操作繁琐，临床上没有普遍开展。
		</核酸杂交试验>
		<聚合酶链反应>
			是目前检出HPV感染的最敏感的方法，又可做型特异度分析，具有敏感度高、方法简便迅速的特点。已在临床上广泛使用。
		</聚合酶链反应>
	</检查>
	<诊断>
		1.典型皮损为生殖器或肛周等潮湿部位出现丘疹，乳头状、菜花状或鸡冠状肉质赘生物，表面粗糙角化。2.辅助检查：醋酸白试验阳性，核酸杂交可检出HPV-DNA相关序列，PCR检测可见特异性HPV-DNA扩增区带等。3.患者多有不洁性生活史或配偶感染史，少数尖锐湿疣通过接触污染的用具感染，新生儿亦可通过产道受感染。潜伏期1～8个月不等，平均为3个月。
	</诊断>
	<治疗>
		<治疗诱因>

		</治疗诱因>
		<提高机体免疫力></提高机体免疫力>
		<化学治疗>
		</化学治疗>
		<冷冻疗法>
			利用-196℃低温的液氮，采用压冻法治疗尖锐湿疣，促进疣组织坏死脱落，操作简便、高效，病人易耐受。本法适用于数量少，面积小的湿疣，可行1～2次治疗，间隔时间为一周。
		</冷冻疗法>
		<激光治疗>
			通常用CO2激光，采用烧灼法治疗尖锐湿疣，对单发或少量多发疣体可行一次性治疗，对多发或面积大的疣体可行2～3次治疗，间隔时间一般为一周。
		</激光治疗>
		<电灼治疗>
			采用高频电针或电刀切除湿疣。本疗法适应数量少，面积小的湿疣。
		</电灼治疗>
		<氨基酮戊酸光动力学疗法>
			本法可选择性杀伤增生旺盛细胞，不仅对肉眼可见的尖锐湿疣有破坏作用，还可清除亚临床损害和潜伏感染组织。具有治愈率高、复发率低、不良反应少且轻微、患者依从性好等优点。
		</氨基酮戊酸光动力学疗法>
		<手术治疗>
			适用于巨大尖锐湿疣，对疣体整个或分批切除。
		</手术治疗>
		<免疫疗法>
			不主张单独使用，可作为辅助治疗及预防复发。可用干扰素肌内、皮下和损害基底部注射，白介素-2皮下或肌内注射，聚肌胞肌内注射等。
		</免疫疗法>
	</治疗>
	<预防>
		<坚决杜绝性乱>
			尖锐湿疣患者中主要是通过性接触感染。家庭中一方从社会上染病，又通过性生活传染给配偶，还通过密切生活接触传给家人，既带来生理上的痛苦，又造成家庭不和。因此提高性道德，不发生婚外性行为是预防尖锐湿疣发生的重要方面。确保性伴也获得诊疗。
		</坚决杜绝性乱>
		<防止接触传染和注意个人卫生>
			不使用别人的内衣、泳装及浴盆；在公共浴池不洗盆浴，提倡淋浴，沐浴后不直接坐在浴池的坐椅上；在公共厕所尽量使用蹲式马桶；上厕所前后用肥皂洗手。
		</防止接触传染和注意个人卫生>
	</预防>
</disease>
<disease>
	<name>抑郁症</name>
	<properties>
		<别称>抑郁障碍</别称>
		<英文名称>depression</英文名称>
		<就诊科室>精神科</就诊科室>
		<常见症状>心境低落、思维迟缓、意志活动减退、认知功能损害、躯体症状</常见症状>
		<传染性>无</传染性>
	</properties>
	<病因>
		迄今，抑郁症的病因并不清楚，但可以肯定的是，生物、心理与社会环境诸多方面因素参与了抑郁症的发病过程。生物学因素主要涉及遗传、神经生化、神经内分泌、神经再生等方面；与抑郁症关系密切的心理学易患素质是病前性格特征，如抑郁气质。成年期遭遇应激性的生活事件，是导致出现具有临床意义的抑郁发作的重要触发条件。然而，以上这些因素并不是单独起作用的，目前强调遗传与环境或应激因素之间的交互作用、以及这种交互作用的出现时点在抑郁症发生过程中具有重要的影响。
	</病因>
	<临床表现>
		<心境低落>
			主要表现为显著而持久的情感低落，抑郁悲观。轻者闷闷不乐、无愉快感、兴趣减退，重者痛不欲生、悲观绝望、度日如年、生不如死。典型患者的抑郁心境有晨重夜轻的节律变化。在心境低落的基础上，患者会出现自我评价降低，产生无用感、无望感、无助感和无价值感，常伴有自责自罪，严重者出现罪恶妄想和疑病妄想，部分患者可出现幻觉。
		</心境低落>
		<思维迟缓>
			患者思维联想速度缓慢，反应迟钝，思路闭塞，自觉“脑子好像是生了锈的机器”，“脑子像涂了一层糨糊一样”。临床上可见主动言语减少，语速明显减慢，声音低沉，对答困难，严重者交流无法顺利进行。
		</思维迟缓>
		<意志活动减退>
			患者意志活动呈显著持久的抑制。临床表现行为缓慢，生活被动、疏懒，不想做事，不愿和周围人接触交往，常独坐一旁，或整日卧床，闭门独居、疏远亲友、回避社交。严重时连吃、喝等生理需要和个人卫生都不顾，蓬头垢面、不修边幅，甚至发展为不语、不动、不食，称为“抑郁性木僵”，但仔细精神检查，患者仍流露痛苦抑郁情绪。伴有焦虑的患者，可有坐立不安、手指抓握、搓手顿足或踱来踱去等症状。严重的患者常伴有消极自杀的观念或行为。消极悲观的思想及自责自罪、缺乏自信心可萌发绝望的念头，认为“结束自己的生命是一种解脱”，“自己活在世上是多余的人”，并会使自杀企图发展成自杀行为。这是抑郁症最危险的症状，应提高警惕。
		</意志活动减退>
		<认知功能损害>
			研究认为抑郁症患者存在认知功能损害。主要表现为近事记忆力下降、注意力障碍、反应时间延长、警觉性增高、抽象思维能力差、学习困难、语言流畅性差、空间知觉、眼手协调及思维灵活性等能力减退。认知功能损害导致患者社会功能障碍，而且影响患者远期预后。
		</认知功能损害>
		<躯体症状>
			主要有睡眠障碍、乏力、食欲减退、体重下降、便秘、身体任何部位的疼痛、性欲减退、阳痿、闭经等。躯体不适的体诉可涉及各脏器，如恶心、呕吐、心慌、胸闷、出汗等。自主神经功能失调的症状也较常见。病前躯体疾病的主诉通常加重。睡眠障碍主要表现为早醒，一般比平时早醒2～3小时，醒后不能再入睡，这对抑郁发作具有特征性意义。有的表现为入睡困难，睡眠不深；少数患者表现为睡眠过多。体重减轻与食欲减退不一定成比例，少数患者可出现食欲增强、体重增加。
		</躯体症状>
	</临床表现>
	<检查>
		对疑为抑郁症的患者，除进行全面的躯体检查及神经系统检查外，还要注意辅助检查及实验室检查。迄今为止，尚无针对抑郁障碍的特异性检查项目。因此，目前的实验室检查主要是为了排除物质及躯体疾病所致的抑郁症。有2种实验室检查具有一定的意义，包括地塞米松抑制试验（DST）和促甲状腺素释放激素抑制试验（TRHST）。
	</检查>
	<诊断>
		抑郁症的诊断主要应根据病史、临床症状、病程及体格检查和实验室检查，典型病例诊断一般不困难。目前国际上通用的诊断标准有ICD-10和DSM-IV。国内主要采用ICD-10，是指首次发作的抑郁症和复发的抑郁症，不包括双相抑郁。患者通常具有心境低落、兴趣和愉快感丧失、精力不济或疲劳感等典型症状。其他常见的症状是①集中注意和注意的能力降低；②自我评价降低；③自罪观念和无价值感（即使在轻度发作中也有）；④认为前途暗淡悲观；⑤自伤或自杀的观念或行为；⑥睡眠障碍；⑦食欲下降。病程持续至少2周。
	</诊断>
	<治疗>
		<治疗目标>
			抑郁发作的治疗要达到三个目标：①提高临床治愈率，最大限度减少病残率和自杀率，关键在于彻底消除临床症状；②提高生存质量，恢复社会功能；③预防复发。
		</治疗目标>
		<治疗原则>
			①个体化治疗；②剂量逐步递增，尽可能采用最小有效量，使不良反应减至最少，以提高服药依从性；③足量足疗程治疗；④尽可能单一用药，如疗效不佳可考虑转换治疗、增效治疗或联合治疗，但需要注意药物相互作用；⑤治疗前知情告知；⑥治疗期间密切观察病情变化和不良反应并及时处理；⑦可联合心理治疗增加疗效；⑧积极治疗与抑郁共病的其他躯体疾病、物质依赖、焦虑障碍等。
		</治疗原则>
		<药物治疗>
			药物治疗是中度以上抑郁发作的主要治疗措施。目前临床上一线的抗抑郁药主要包括选择性5-羟色胺再摄取抑制剂（SSRI，代表药物氟西汀、帕罗西汀、舍曲林、氟伏沙明、西酞普兰和艾司西酞普兰）、5-羟色胺和去甲肾上腺素再摄取抑制剂（SNRI，代表药物文拉法辛和度洛西汀）、去甲肾上腺素和特异性5-羟色胺能抗抑郁药（NaSSA，代表药物米氮平）等。传统的三环类、四环类抗抑郁药和单胺氧化酶抑制剂由于不良反应较大，应用明显减少。
		</药物治疗>
		<心理治疗>
			对有明显心理社会因素作用的抑郁发作患者，在药物治疗的同时常需合并心理治疗。常用的心理治疗方法包括支持性心理治疗、认知行为治疗、人际治疗、婚姻和家庭治疗、精神动力学治疗等，其中认知行为治疗对抑郁发作的疗效已经得到公认。
		</心理治疗>
		<物理治疗>
			有严重消极自杀企图的患者及使用抗抑郁药治疗无效的患者可采用改良电抽搐（MECT）治疗。电抽搐治疗后仍需用药物维持治疗。近年来又出现了一种新的物理治疗手段——重复经颅磁刺激（rTMS）治疗，主要适用于轻中度的抑郁发作。
		</物理治疗>
	</治疗>
	<预防>
		有人对抑郁症患者追踪10年的研究发现，有75%～80%的患者多次复发，故抑郁症患者需要进行预防性治疗。发作3次以上应长期治疗，甚至终身服药。维持治疗药物的剂量多数学者认为应与治疗剂量相同，还应定期门诊随访观察。心理治疗和社会支持系统对预防本病复发也有非常重要的作用，应尽可能解除或减轻患者过重的心理负担和压力，帮助患者解决生活和工作中的实际困难及问题，提高患者应对能力，并积极为其创造良好的环境，以防复发。
	</预防>
</disease>
<disease>
	<name>梅毒</name>
	<properties>
		<英文名称>syphilis</英文名称>
		<就诊科室>皮肤科</就诊科室>
		<传染性>有</传染性>
		<传播途径>性传播，母婴</传播途径>
	</properties>
	<流行病学>
		<传染源>
			梅毒是人类独有的疾病，显性和隐性梅毒患者是传染源，感染梅毒的人的皮损及其分泌物、血液中含有梅毒螺旋体。感染后的头2年最具传染性，而在4年后性传播的传染性大为下降。梅毒螺旋体可通过胎盘传给胎儿，早期梅毒的孕妇传染给胎儿的危险性很大。
		</传染源>
		<传播途径>
			性接触是梅毒的主要传播途径，占95%以上。感染梅毒的早期传染性最强。随着病期的延长传染性越来越小，一般认为感染后4年以上性接触的传染性十分微弱。患有梅毒的孕妇可通过胎盘传染给胎儿，引起胎儿宫内感染，可导致流产、早产、死胎或分娩胎传梅毒儿。一般认为孕妇梅毒病期越早，对胎儿感染的机会越大。孕妇即使患有无症状的隐性梅毒还具有传染性。
		</传播途径>
	</流行病学>
	<临床表现>
		<获得性显性梅毒>
			<一期梅毒>标志性临床特征是硬下疳。好发部位为阴茎、龟头、冠状沟、包皮、尿道口；大小阴唇、阴蒂、宫颈；肛门、肛管等。也可见于唇、舌、乳房等处。①硬下疳特点为
				感染TP后7～60天出现，大多数病人硬下疳为单发、无痛无痒、圆形或椭圆形、边界清晰的溃疡，高出皮面，疮面较清洁，有继发感染者分泌物多。触之有软骨样硬度。持续时间为4～6周，可自愈。硬下疳可以和二期梅毒并存，须与软下疳、生殖器疱疹、固定性药疹等的生殖器溃疡性疾病相鉴别。②近卫淋巴结肿大
				出现硬下疳后1～2周，部分病人出现腹股沟或近卫淋巴结肿大，可单个也可多个，肿大的淋巴结大小不等、质硬、不粘连、不破溃、无痛。
			</一期梅毒>
			<二期梅毒>
				以二期梅毒疹为特征，有全身症状，一般在硬下疳消退后相隔一段无症状期再发生。TP随血液循环播散，引发多部位损害和多样病灶。侵犯皮肤、黏膜、骨骼、内脏、心血管、神经系统。梅毒进入二期时，梅毒血清学试验几乎100%阳性。全身症状发生在皮疹出现前，发热、头痛、骨关节酸痛、肝脾肿大、淋巴结肿大。男性发生率约25%；女性约50%。3～5日好转。接着出现梅毒疹，并有反复发生的特点。①皮肤梅毒疹
				80%～95%的病人发生。特点为疹型多样和反复发生、广泛而对称、不痛不痒、愈后多不留瘢痕、驱梅治疗迅速消退。主要疹型有斑疹样、丘疹样、脓疱性梅毒疹及扁平湿疣、掌跖梅毒疹等。②复发性梅毒疹
				初期的梅毒疹自行消退后，约20%的二期梅毒病人于一年内复发,以环状丘疹最为多见。③黏膜损害
				约50%的病人出现黏膜损害。发生在唇、口腔、扁桃体及咽喉，为黏膜斑或黏膜炎，有渗出物，或发生灰白膜，黏膜红肿。④梅毒性脱发
				约占病人的10%。多为稀疏性，边界不清，如虫蚀样；少数为弥漫样。⑤骨关节损害 骨膜炎、骨炎、骨髓炎及关节炎。伴疼痛。⑥二期眼梅毒
				梅毒性虹膜炎、虹膜睫状体炎、脉络膜炎、视网膜炎等。常为双侧。⑦二期神经梅毒
				多无明显症状，脑脊液异常，脑脊液RPR阳性。可有脑膜炎或脑膜血管症状。⑧全身浅表淋巴结肿大</二期梅毒>
			<三期梅毒> 1/3的未经治疗的显性TP感染发生三期梅毒。其中，15%为良性晚期梅毒,15%～20%为严重的晚期梅毒。①皮肤黏膜损害
				结节性梅毒疹好发于头皮、肩胛、背部及四肢的伸侧。树胶样肿常发生在小腿部，为深溃疡形成，萎缩样瘢痕；发生在上额部时，组织坏死，穿孔；发生于鼻中膈者则骨质破坏，形成马鞍鼻；舌部者为穿凿性溃疡；阴道损害为出现溃疡，可形成膀胱阴道漏或直肠阴道漏等。②近关节结节
				是梅毒性纤维瘤缓慢生长的皮下纤维结节，对称性、大小不等、质硬、不活动、不破溃、表皮正常、无炎症、无痛、可自消。③心血管梅毒
				主要侵犯主动脉弓部位，可发生主动脉瓣闭锁不全,引起梅毒性心脏病。④神经梅毒
				发生率约10%,可在感染早期或数年、十数年后发生。可无症状，也可发生梅毒性脑膜炎、脑血管梅毒、脑膜树胶样肿、麻痹性痴呆。脑膜树胶样肿为累及一侧大脑半球皮质下的病变，发生颅内压增高、头痛及脑局部压迫症状。实质性神经梅毒系脑或脊髓的实质性病损，前者形成麻痹性痴呆，后者表现为脊髓后根及后索的退行性变，有感觉异常、共济失调等多种病征，即脊髓痨。
			</三期梅毒>
		</获得性显性梅毒>
		<获得性隐性梅毒>
			后天感染TP后未形成显性梅毒而呈无症状表现，或显性梅毒经一定的活动期后症状暂时消退，梅毒血清试验阳性、脑脊液检查正常，称为隐性（潜伏）梅毒。感染后2年内的称为早期潜伏梅毒；感染后2年以上的称为晚期潜伏梅毒。
		</获得性隐性梅毒>
		<妊娠梅毒>
			妊娠梅毒是孕期发生的显性或隐性梅毒。妊娠梅毒时，TP可通过胎盘或脐静脉传给胎儿，形成以后所生婴儿的先天梅毒。孕妇因发生小动脉炎导致胎盘组织坏死，造成流产、早产、死胎，只有少数孕妇可生健康儿。
		</妊娠梅毒>
		<先天性显性梅毒>
			<早期先天梅毒>
				患儿出生时即瘦小，出生后3周出现症状,全身淋巴结肿大，无粘连、无痛、质硬。多有梅毒性鼻炎。出生后约6周出现皮肤损害，呈水疱-大疱型皮损（梅毒性天疱疮）或斑丘疹、丘疹鳞屑性损害。可发生骨软骨炎、骨膜炎。多有肝、脾肿大。血小板减少和贫血。可发生神经梅毒。不发生硬下疳。
			</早期先天梅毒>
			<晚期先天梅毒>
				发生在2岁以后。一类是早期病变所致的骨、齿、眼、神经及皮肤的永久性损害，如马鞍鼻、郝秦森齿等，无活动性。另一类是仍具活动性损害所致的临床表现，如角膜炎、神经性耳聋、神经系统表现异常、脑脊液变化、肝脾肿大、鼻或颚树胶肿、关节积水、骨膜炎、指炎及皮肤黏膜损害等。
			</晚期先天梅毒>
		</先天性显性梅毒>
		<先天潜伏梅毒>
			生于患梅毒的母亲，未经治疗，无临床表现，但梅毒血清反应阳性，年龄小于2岁者为早期先天潜伏梅毒，大于2岁者为晚期先天潜伏梅毒。
		</先天潜伏梅毒>
	</临床表现>
	<诊断>
		<流行病学病史>
			有不安全的性接触史；孕产妇梅毒感染史；输注血液史。
		</流行病学病史>
		<临床表现>
			有各期梅毒相应的临床表现。如为潜伏梅毒则无明显临床表现。
		</临床表现>
		<实验室检查>
			<暗视野显微镜检查>
				取患者的可疑皮损（如硬下疳、扁平湿疣、湿丘疹等），在暗视野显微镜下检查，见到可运动的梅毒螺旋体，可作为梅毒的确诊依据。
			</暗视野显微镜检查>
			<梅毒血清学试验>梅毒血清学试验方法很多，所用抗原有非螺旋体抗原（心磷脂抗原）和梅毒螺旋体特异性抗原两类。前者有快速血浆反应素环状卡片试验（RPR）、甲苯胺红不加热血清学试验（TRUST）等，可做定量试验，用于判断疗效、判断病情活动程度。后者有梅毒螺旋体颗粒凝集试验（TPPA）、梅毒螺旋体酶联免疫吸附试验（TP-ELISA）等，特异性强，用于TP感染的确证。
			</梅毒血清学试验>
			<脑脊液检查>
				梅毒患者出现神经症状者，或者经过驱梅治疗无效者，应作脑脊液检查。这一检查对神经梅毒的诊断、治疗及预后的判断均有帮助。检查项目应包括：细胞计数、总蛋白测定、RPR及TPPA试验等。
			</脑脊液检查>
		</实验室检查>
	</诊断>
	<鉴别诊断>
		1.一期梅毒硬下疳应与软下疳、固定性药疹、生殖器疱疹等鉴别。2.一期梅毒近卫淋巴结肿大应与软下疳、性病性淋巴肉芽肿引起的淋巴结肿大相鉴别。3.二期梅毒的皮疹应与玫瑰糠疹、多形红斑、花斑癣、银屑病、体癣等鉴别。扁平湿疣应与尖锐湿疣相鉴别。
	</鉴别诊断>
	<并发症>
		1.梅毒孕妇可传染胎儿，引起死产、流产、早产，导致婴儿的先天梅毒等，严重危害妇女儿童的健康。2.梅毒螺旋体侵犯中枢神经系统，可引发脑膜血管病变、脊髓痨、麻痹性痴呆。侵犯心血管系统，可导致主动脉炎、主动脉瓣闭锁不全、主动脉瘤等。严重者可致死。3.梅毒螺旋体损害骨骼、眼、呼吸道、消化道等系统，引起组织和器官破坏，功能丧失，严重者导致残疾或其他不良后果。梅毒的流行严重影响社会风气。因患病导致劳动力丧失，社会负担加重。梅毒还可影响家庭的稳定。
	</并发症>
	<治疗>
		<治疗原则>
			强调早诊断，早治疗，疗程规则，剂量足够。疗后定期进行临床和实验室随访。性伙伴要同查同治。早期梅毒经彻底治疗可临床痊愈，消除传染性。晚期梅毒治疗可消除组织内炎症，但已破坏的组织难以修复。青霉素，如水剂青霉素、普鲁卡因青霉素、苄星青霉素等为不同分期梅毒的首选药物。对青霉素过敏者可选四环素、红霉素等。部分病人青霉素治疗之初可能发生吉海反应,可由小剂量开始或使用其他药物加以防止。梅毒治疗后第一年内应每3月复查血清一次，以后每6个月一次，共3年。神经梅毒和心血管梅毒应随访终身。
		</治疗原则>
		<早期梅毒>
			<青霉素疗法>
				苄星青霉素G（长效西林），分两侧臀部肌注，每周1次，共2-3次。普鲁卡因青霉素G，肌注，连续10～15天，总量800万u～1200万u。
			</青霉素疗法>
			<对青霉素过敏者> 盐酸四环素，口服，连服15天。强力霉素，连服15天。</对青霉素过敏者>
		</早期梅毒>
		<晚期梅毒及二期复发梅毒>
			<青霉素>苄星青霉素G，1次/周，肌注，共3次。普鲁卡因青霉素G，肌注，连续20天。可间隔2周后重复治疗1次。</青霉素>
			<对青霉素过敏者> 盐酸四环素，口服，连服30天。强力霉素，连服30天。</对青霉素过敏者>
		</晚期梅毒及二期复发梅毒>
		<神经梅毒>
			<水剂青霉素G>静脉点滴，连续14天。</水剂青霉素G>
			<普鲁卡因青霉素G>肌肉注射，同时口服丙磺舒，共10～14天。</普鲁卡因青霉素G>
		</神经梅毒>
		<妊娠期梅毒>
			按相应病期的梅毒治疗方案给予治疗，在妊娠最初3个月内，应用一疗程；妊娠末3个月应用一疗程。对青霉素过敏者，用红霉素治疗，早期梅毒连服15天，二期复发及晚期梅毒连服30天。其所生婴儿应用青霉素补治。
		</妊娠期梅毒>
		<胎传梅毒>
			早期先天梅毒（2岁以内）脑脊液异常者：水剂青霉素G或普鲁卡因青霉素G治疗，具体剂量遵医嘱。脑脊液正常者：苄星青霉素G，一次注射（分两侧臀肌）。如无条件检查脑脊液者，可按脑脊液异常者治疗。
		</胎传梅毒>
		<孕妇的梅毒治疗>
			（1）有梅毒病史的已婚妇女在孕前一定进行全面梅毒检查。有过不洁性生活或者曾感染过梅毒的女性在打算怀孕前，最好去正规医院做全面梅毒检测。对于那些梅毒治疗完成、梅毒症状不明显的已婚女性也要在确定梅毒治愈后，才能怀孕。（2）妊娠期的梅毒检查和治疗：在妊娠初3个月及末均应作梅毒血清学检查。如发现感染梅毒应正规治疗，以减少发生胎传梅毒的机会。
		</孕妇的梅毒治疗>
		<梅毒治疗中的吉海反应>
			毒治疗首次用药后数小时内，可能出现发热、头痛、关节痛、恶心、呕吐、梅毒疹加剧等情况，属吉海反应，症状多会在24小时内缓解。为了预防发生吉海反应，青霉素可由小剂量开始逐渐增加到正常量，对神经梅毒及心血管梅毒可以在治疗前给予一个短疗程泼尼松，分次给药，抗梅治疗后2～4天逐渐停用。皮质类固醇可减轻吉海反应的发热，但对局部炎症反应的作用则不确定。
		</梅毒治疗中的吉海反应>
		<饮食注意事项>
			患梅毒后的饮食调养与其他感染性疾病一样，均要吃新鲜富含维生素的蔬菜、水果，少吃油腻的饮食，忌食辛辣刺激食物，戒烟、酒，适当多饮水，有利于体内毒素的排除。
		</饮食注意事项>
	</治疗>
	<预后>
		梅毒经过治疗后，如何判断是否痊愈，现在通常是用梅毒血清学的检测来加以判断，目前各大医院比较常用的是RPR（快速血浆反应素环状卡片试验）和TPPA（梅毒螺旋体颗粒凝集试验）。RPR是非特异性梅毒血清学试验，常用于疗效的判断。TPPA检测血清中特异性梅毒螺旋体抗体，有较高的敏感性和特异性。本法检测一旦阳性，无论治疗与否或疾病是否活动，通常终身保持阳性不变，其滴度变化与梅毒是否活动无关，故不能作为评价疗效或判定复发与再感染的指标，只能够作为梅毒的确认试验。凡确诊为梅毒者，治疗前最好做RPR定量试验。两次定量试验滴度变化相差2个稀释度以上时，才可判定滴度下降。梅毒患者在经过正规治疗以后，每三个月复查一次RPR，半年后每半年复查一次RPR，随访2～3年，观察比较当前与前几次的RPR滴度变化的情况。在治疗后3～6个月，滴度有4倍以上的下降，说明治疗有效。滴度可持续下降乃至转为阴性。如果连续三次到四次检测的结果都是阴性，则可以认为该患者的梅毒已临床治愈。梅毒患者在抗梅治疗后，其血清反应一般有3种变化的可能：1.血清阴转。2.血清滴度降低不阴转，或血清抵抗。3.转阴后又变为阳性，或持续下降过程中又有上升，表明有复发或再感染。各期梅毒接受不同药物的治疗，血清反应阴转率可有差别。一、二期梅毒接受任何抗梅药物治疗，血清阴转率皆高，通常在1～2年内可达70%～95%不等。当一期梅毒正规抗梅治疗后12个月，二期梅毒24个月后，血清反应仍然维持阳性，在临床上称之为血清抵抗或血清固定，发生原因可能与体内仍有潜在的活动性病变、患者免疫力下降、抗梅治疗剂量不足或有耐药等因素有关，也有查不到原因。对这类患者，应该做包括脑脊液检查、艾滋病检查在内的全面体检，以发现可能存在的原因并给予相应的处理。如果没有特殊异常发现，可以定期随访观察，不要盲目给予抗生素过度治疗。
	</预后>
	<预防>
		首先应加强健康教育和宣传，避免不安全的性行为，其次应采取以下预防措施和注意事项。1.追踪病人的性伴，查找病人所有性接触者，进行预防检查，追踪观察并进行必要的治疗，未治愈前禁止性行为。2.对可疑病人均应进行预防检查，做梅毒血清试验，以便早期发现病人并及时治疗。3.对患梅毒的孕妇，应及时给予有效治疗，以防止将梅毒感染给胎儿。未婚的感染梅毒者，最好治愈后再结婚。4.如需献血，要去正规采血点，在献血前需做全面的血液检查，预防感染。如需输血，需要输血单位出示所输血液的检查证明，防止不必要的麻烦发生。5.梅毒患者应注意劳逸结合，进行必要的功能锻炼，保持良好的心态，以利康复。6.注意生活细节，防止传染他人：早期梅毒患者有较强的传染性，晚期梅毒虽然传染性逐渐减小，但也要小心进行防护。自己的内裤、毛巾及时单独清洗，煮沸消毒，不与他人同盆而浴。发生硬下疳或外阴、肛周扁平湿疣时，可以使用清热解毒、除湿杀虫的中草药煎水熏洗坐浴。7.梅毒患者在未治愈前应禁止性行为，如有发生则必须使用安全套。
	</预防>
</disease>
<disease>
	<name>痛风</name>
	<properties>
		<英文名称>gout</英文名称>
		<就诊科室>内科，免疫科</就诊科室>
		<多发群体>中年男性</多发群体>
		<常见病因>原发性痛风，继发性痛风</常见病因>
		<常见症状>急性痛风性关节炎，间歇发作期，慢性痛风石病变期，肾脏病变</常见症状>
		<传染性>无</传染性>
	</properties>
	<病因>
		<原发性痛风>
			多有遗传性，但临床有痛风家族史者仅占10%～20%。尿酸生成过多在原发性高尿酸血症的病因中占10%。其原因主要是嘌呤代谢酶缺陷，次黄嘌呤鸟嘌呤磷酸核糖转移酶（HGPRT）缺乏和磷酸核糖焦磷酸盐（PRPP）合成酶活性亢进。原发性肾脏尿酸排泄减少约占原发性高尿酸血症的90%，具体发病机制不清，可能为多基因遗传性疾病，但应排除肾脏器质性疾病。
		</原发性痛风>
		<继发性痛风>
			指继发于其他疾病过程中的一种临床表现，也可因某些药物所致。骨髓增生性疾病如白血病、淋巴瘤、多发性骨髓瘤、红细胞计数增多症、溶血性贫血和癌症等可导致细胞的增殖加速，使核酸转换增加，造成尿酸产生增多。恶性肿瘤在肿瘤的放化疗后引起细胞大量破坏，核酸转换也增加，导致尿酸产生增多。肾脏疾病包括慢性肾小球肾炎、肾盂肾炎、多囊肾、铅中毒和高血压晚期等引起的肾小球滤过功能减退，可使尿酸排泄减少，导致血尿酸浓度升高。药物如噻嗪类利尿药、呋塞米、乙胺丁醇、吡嗪酰胺、小剂量阿司匹林和烟酸等，可竞争性抑制肾小管排泄尿酸而引起高尿酸血症。另外，肾移植患者长期服用免疫抑制剂也可发生高尿酸血症，可能与免疫抑制剂抑制肾小管排泄尿酸有关。
		</继发性痛风>
	</病因>
	<分类>
		痛风依病因不同可分为原发性和继发性两大类。原发性痛风指在排除其他疾病的基础上，由于先天性嘌呤代谢紊乱和（或）尿酸排泄障碍所引起；继发性痛风指继发于肾脏疾病或某些药物所致尿酸排泄减少、骨髓增生性疾病及肿瘤化疗所致尿酸生成增多等。
	</分类>
	<临床表现>
		<急性痛风性关节炎>
			多数患者发作前无明显征兆，或仅有疲乏、全身不适和关节刺痛等。典型发作常于深夜因关节痛而惊醒，疼痛进行性加剧，在12小时左右达高峰，呈撕裂样、刀割样或咬噬样，难以忍受。受累关节及周围组织红、肿、热、痛和功能受限。多于数天或2周内自行缓解。首次发作多侵犯单关节，部分以上发生在第一跖趾关节，在以后的病程中，部分患者累及该部位。其次为足背、足跟、踝、膝、腕和肘等关节，肩、髋、脊柱和颞颌等关节少受累，可同时累及多个关节，表现为多关节炎。部分患者可有发热、寒战、头痛、心悸和恶心等全身症状，可伴白细胞计数升高、红细胞沉降率增快和C反应蛋白增高等。
		</急性痛风性关节炎>
		<间歇发作期>
			痛风发作持续数天至数周后可自行缓解，一般无明显后遗症状，或遗留局部皮肤色素沉着、脱屑及刺痒等，以后进入无症状的间歇期，历时数月、数年或十余年后复发，多数患者1年内复发，越发越频，受累关节越来越多，症状持续时间越来越长。受累关节一般从下肢向上肢、从远端小关节向大关节发展，出现指、腕和肘等关节受累，少数患者可影响到肩、髋、骶髂、胸锁或脊柱关节，也可累及关节周围滑囊、肌腱和腱鞘等部位，症状趋于不典型。少数患者无间歇期，初次发病后呈慢性关节炎表现。
		</间歇发作期>
		<慢性痛风石病变期>
			皮下痛风石和慢性痛风石性关节炎是长期显著的高尿酸血症，大量单钠尿酸盐晶体沉积于皮下、关节滑膜、软骨、骨质及关节周围软组织的结果。皮下痛风石发生的典型部位是耳郭，也常见于反复发作的关节周围及鹰嘴、跟腱和髌骨滑囊等部位。外观为皮下隆起的大小不一的黄白色赘生物，皮肤表面菲薄，破溃后排出白色粉状或糊状物，经久不愈。皮下痛风石常与慢性痛风石性关节炎并存。关节内大量沉积的痛风石可造成关节骨质破坏、关节周围组织纤维化和继发退行性改变等。临床表现为持续关节肿痛、压痛、畸形及功能障碍。慢性期症状相对缓和，但也可有急性发作。
		</慢性痛风石病变期>
		<肾脏病变>
			<慢性尿酸盐肾病>尿酸盐晶体沉积于肾间质，导致慢性肾小管一间质性肾炎。临床表现为尿浓缩功能下降，出现夜尿增多、低比重尿、小分子蛋白尿、白细胞尿、轻度血尿及管型尿等。晚期可致肾小球滤过功能下降，出现肾功能不全。
			</慢性尿酸盐肾病>
			<尿酸性尿路结石>尿中尿酸浓度增高呈过饱和状态，在泌尿系统沉积并形成结石。在痛风患者中的发生率在20%以上，且可能出现于痛风关节炎发生之前。结石较小者呈砂砾状随尿排出，可无症状；较大者可阻塞尿路，引起肾绞痛、血尿、排尿困难、泌尿系感染、肾盂扩张和积水等。
			</尿酸性尿路结石>
			<急性尿酸性肾病>血及尿中尿酸水平急骤升高，大量尿酸结晶沉积于肾小管、集合管等处，造成急性尿路梗阻。临床表现为少尿、无尿，急性肾功能衰竭；尿中可见大量尿酸晶体。多由恶性肿瘤及其放化疗（即肿瘤溶解综合征）等继发原因引起。
			</急性尿酸性肾病>
		</肾脏病变>
	</临床表现>
	<检查>
		<血尿酸测定>
			男性血尿酸值超过7mg/dl，女性超过6mg/dl为高尿酸血症。
		</血尿酸测定>
		<尿尿酸测定>
			低嘌呤饮食5天后，24小时尿尿酸排泄量>600mg为尿酸生成过多型（约占10%）；小于300mg提示尿酸排泄减少型（约占90%）。在正常饮食情况下，24小时尿尿酸排泄量以800mg进行区分，超过上述水平为尿酸生成增多。这项检查对有痛风家族史、年龄较轻、血尿酸水平明显升高、伴肾结石的患者更为必要。通过检测，可初步判定高尿酸血症的生化分型，有助于降尿酸药选择及判断尿路结石性质。
		</尿尿酸测定>
		<尿酸盐检查>
			偏振光显微镜下表现为负性双折光的针状或杆状的单钠尿酸盐晶体。急性发作期，可见于关节滑液中白细胞内、外；也可见于在痛风石的抽吸物中；在发作间歇期，也可见于曾受累关节的滑液中。
		</尿酸盐检查>
		<影像学检查>
			急性发作期仅见受累关节周围非对称性软组织肿胀；反复发作的间歇期可出现一些不典型的放射学改变；慢性痛风石病变期可见单钠尿酸盐晶体沉积造成关节软骨下骨质破坏，出现偏心性圆形或卵圆形囊性变，甚至呈虫噬样、穿凿样缺损，边界较清，相邻的骨皮质可膨起或骨刺样翘起。重者可使关节面破坏，造成关节半脱位或脱位，甚至病理性骨折；也可破坏软骨，出现关节问隙狭窄及继发退行性改变和局部骨质疏松等。
		</影像学检查>
		<超声检查>
			受累关节的超声检查可发现关节积液、滑膜增生、关节软骨及骨质破坏、关节内或周围软组织的痛风石及钙质沉积等。超声下出现肾髓质特别是锥体乳头部散在强回声光点，则提示尿酸盐肾病，也可发现X线下不显影的尿酸性尿路结石。
		</超声检查>
		<其他实验室检查>
			尿酸盐肾病可有尿蛋白浓缩功能不良，尿比重1.008以下，最终可进展为氮质血症和尿毒症等。
		</其他实验室检查>
	</检查>
	<诊断>
		中老年男性肥胖者，突然反复发作的单个跖趾、跗跖、踝等关节红肿剧痛，可自行缓解及间歇期无症状者，应首先考虑到痛风性关节炎；同时合并高尿酸血症及对秋水仙碱治疗有效者可诊断为痛风；滑液或滑膜活检发现尿酸盐结晶者即可确诊。
	</诊断>
	<鉴别诊断>
		<原发性痛风和继发性痛风的鉴别>
			继发性痛风有以下特点：（1）青少年、女性、老年人多见；（2）高尿酸血症程度较重；（3）部分患者24小时尿尿酸排出增多；（4）肾受累多见，甚至发生急性肾衰竭；（5）痛风性关节炎症状往往较轻或不典型；（6）可能有明确的相关用药史。
		</原发性痛风和继发性痛风的鉴别>
		<与其他关节病变的鉴别>
			<类风湿性关节炎>一般以青、中年女性多见，好发于四肢的小关节，表现为对称性多关节炎，受累关节呈梭形肿胀，常伴晨僵，反复发作可引起关节畸形。类风湿因子多阳性，但血尿酸不高。X线片可见关节面粗糙和关节间隙狭窄，晚期可有关节面融合，但骨质穿凿样缺损不如痛风明显。
			</类风湿性关节炎>
			<化脓性关节炎和创伤性关节炎>创伤性关节炎一般都有关节外伤史，化脓性关节炎的关节囊液可培养出致病菌，两者的血尿酸均不高，关节滑液检查无尿酸盐结晶。
			</化脓性关节炎和创伤性关节炎>
			<关节周围蜂窝织炎>关节周围软组织明显红肿，畏寒和发热等全身症状突出，但关节疼痛往往不如痛风显著，周围血白细胞计数明显增高，血尿酸正常。
			</关节周围蜂窝织炎>
			<假性痛风>关节软骨矿化所致，多见于用甲状腺素进行替代治疗的老年人，女性较男性多见，膝关节为最常受累关节。关节炎症状发作常无明显季节性，血尿酸正常。关节滑液检查可发现有焦磷酸钙结晶或磷灰石，X线片可见软骨成线状钙化，尚可有关节旁钙化。部分患者可同时合并痛风，则有血尿酸浓度升高，关节滑液可见尿酸盐和焦磷酸钙两种结晶。
			</假性痛风>
			<银屑病关节炎>常累及远端的指（趾）间关节、掌指关节和跖趾关节，少数可累及脊柱和骶髂关节，表现为非对称性关节炎，可有晨僵。约20%的患者可伴血尿酸增高，有时难以与痛风相区别。X线片可见关节间隙增宽、骨质增生与破坏可同时存在，末节指远端呈铅笔尖或帽状。
			</银屑病关节炎>
		</与其他关节病变的鉴别>
		<与肾结石的鉴别>
			反复发作的肾结石要与原发性甲状旁腺功能亢进所致多发性结石鉴别。后者有持续性骨痛、病理性骨折和手足搐搦，放射性核素骨扫描示全身骨代谢异常，甲状旁腺激素水平明显升高，可与痛风鉴别。
		</与肾结石的鉴别>
	</鉴别诊断>
	<治疗>
		<一般治疗>
			进低嘌呤低能量饮食，保持合理体重，戒酒，多饮水，每日饮水2000ml以上。避免暴食、酗酒、受凉受潮、过度疲劳和精神紧张，穿舒适鞋，防止关节损伤，慎用影响尿酸排泄的药物如某些利尿剂和小剂量阿司匹林等。防治伴发病如高血压、糖尿病和冠心病等。
		</一般治疗>
		<急性痛风性关节炎>
			<非甾体类抗炎药>非甾体类抗炎药均可有效缓解急性痛风症状，为一线用药。非选择性非甾体类抗炎药如吲哚美辛等常见不良反应为胃肠道症状，必要时可加用胃保护剂，活动性消化性溃疡禁用，伴肾功能不全者慎用。选择性环氧化酶（COX）-2抑制剂如塞来昔布胃肠道反应较少，但应注意其心血管系统的不良反应。
			</非甾体类抗炎药>
			<秋水仙碱>
				是治疗急性发作的传统药物。秋水仙碱不良反应较多，主要是胃肠道反应，也可引起骨髓抑制、肝损害、过敏和神经毒性等。不良反应与剂量相关，肾功能不全者应减量使用。
			</秋水仙碱>
			<糖皮质激素>
				治疗急性痛风有明显疗效，通常用于不能耐受非甾体类抗炎药和秋水仙碱或肾功能不全者。单关节或少关节的急性发作，可行关节腔抽液和注射长效糖皮质激素，以减少药物全身反应，但应除外合并感染。对于多关节或严重急性发作可口服、肌肉注射、静脉使用中小剂量的糖皮质激素。为避免停药后症状“反跳”，停药时可加用小剂量秋水仙碱或非甾体类抗炎药。
			</糖皮质激素>
		</急性痛风性关节炎>
		<间歇期和慢性期>
			<抑制尿酸生成药>为黄嘌呤氧化酶抑制剂。广泛用于原发性及继发性高尿酸血症，尤其是尿酸产生过多型或不宜使用促尿酸排泄药者。
			</抑制尿酸生成药>
			<促尿酸排泄药>主要通过抑制肾小管对尿酸的重吸收，降低血尿酸。主要用于肾功能正常，尿酸排泄减少型。对于24小时尿尿酸排泄>3.57mmol或已有尿酸性结石者、或慢性尿酸盐肾病的患者、急性尿酸性肾病患者，不宜使用。在用药期间，特别是开始用药数周内应碱化尿液并保持尿量。①丙磺舒；②苯磺唑酮；③苯溴马隆。
			</促尿酸排泄药>
			<新型降尿酸药>国外一些新型降尿酸药物已用于临床或正在进行后期的临床观察。</新型降尿酸药>
			<碱性药物>尿中的尿酸存在游离尿酸和尿酸盐2种形式，作为弱有机酸，尿酸在碱性环境中可转化为溶解度更高的尿酸盐，利于肾脏排泄，减少尿酸沉积造成的肾脏损害。痛风患者的尿pH值往往低于健康人，故在降尿酸治疗的同时应碱化尿液，特别是在开始服用促尿酸排泄药期间，应定期监测尿pH值，使之保持在6.5左右。同时保持尿量，是预防和治疗痛风相关肾脏病变的必要措施。
			</碱性药物>
		</间歇期和慢性期>
		<肾脏病变的治疗>
			痛风相关的肾脏病变均是降尿酸药物治疗的指征，应选用别嘌醇，同时均应碱化尿液并保持尿量。慢性尿酸盐肾病如需利尿时，避免使用影响尿酸排泄的噻嗪类利尿剂及呋塞米等，其他处理同慢性肾炎。对于尿酸性尿路结石，经过合理的降尿酸治疗，大部分可溶解或自行排出，体积大且固定者可行体外冲击碎石、内镜取石或开放手术取石。对于急性尿酸性肾病急危重症，迅速有效地降低急骤升高的血尿酸，除别嘌醇外，也可使用尿酸酶，其他处理同急性肾衰竭。
		</肾脏病变的治疗>
	</治疗>
	<预后>
		痛风的病因和发病机制较为清楚。诊断并不困难。预防和治疗有效，因此预后相对良好。如果及早诊断并进行规范治疗，大多数痛风患者可正常工作生活。慢性期病变经过治疗有一定的可逆性，皮下痛风石可缩小或消失，关节症状和功能可改善，相关的肾脏病变也可减轻、好转。患者起病年龄小、有阳性家族史、血尿酸显著升高和痛风频发，提示预后较差。伴发高血压、糖尿病或其他肾病者，发生肾功能不全的风险增加，甚至危及生命。
	</预后>
	<预防>
	</预防>
</disease>
<disease>
	<name>早泄</name>
	<properties>
		<英文名称>prospermia，premature ejaculation</英文名称>
		<就诊科室>男科，泌尿外科</就诊科室>
		<多发群体>男性</多发群体>
		<常见发病部位>男性生殖器</常见发病部位>
		<传染性>无</传染性>
	</properties>
	<病因>
		目前认为，早泄的病因不只是心理性和阴茎局部性因素，还应考虑泌尿、内分泌及神经等系统疾病因素。引起早泄的心理性因素很多，如许多人因种种原因害怕性交失败、情绪焦虑，而陷入早泄；年轻时惯用手淫自慰者，总以快速达到高潮为目的；性知识缺乏，仅以满足男性为宗旨；夫妻不善于默契配合；感情不融，对配偶厌恶，有意或无意的施虐意识；担心性行为有损健康，加剧身体的某些固有疾病；性交频度过少或长时间性压抑者；以及女方厌恶性交，忧心忡忡，迫于要求快速结束房事等。凡此种种，皆可导致早泄，甚至出现连锁反应，影响勃起能力。引起早泄的器质性因素正在探讨中，有人认为脊髓系统疾病如多发性硬化症或脊髓肿瘤、癫痫发作或大脑皮层器质性病变如脑血管意外，可引起射精失控。也有报告提示糖尿病、心血管疾病、骨盆骨折、泌尿生殖系统疾病如尿道炎、前列腺炎、精囊炎以及前列腺增生等，均与早泄相关。
	</病因>
	<临床表现>
		早泄的临床表现主要是射精过快。以时间为标准：从阴茎插入阴道至射精的时间，一般认为短于2分钟即为早泄。以抽动次数为标准：阴茎插入阴道中抽动次数少于10次至30次为早泄。以性伴侣的反应为标准：在性活动中，如果有半数以上的性生活机会中，不能使女方达到性高潮亦可称为早泄。患者多伴有焦虑、精神抑郁、头晕、神疲乏力等症状。
	</临床表现>
	<分类>
		<原发性早泄>
			即从第一次性体验开始，就持续有早泄的发生，几乎每次性交，而且和每个性伴都会出现射精快的情况，球海绵体反射（BCR）的延迟时间较短。
		</原发性早泄>
		<继发性早泄>
			是指发生早泄之前，曾有一段时间的性功能是正常的，可能是逐渐出现或者突然出现，可能继发于泌尿外科疾病、甲状腺疾病或者心理疾病等，其球海绵体反射的延迟时间较长。
		</继发性早泄>
		<境遇性早泄>
			此类患者的射精时间有长有短，过早射精时而出现。这种早泄不一定是都病理过程。
		</境遇性早泄>
	</分类>
	<检查与诊断>
		<专科体格检查>
			包括男性第二性征、阴茎、睾丸与附睾的检查，有时甚至需要进行前列腺、精囊彩超检查。以便鉴别早泄或其他性功能障碍，尤其是与勃起功能障碍有关的基础疾病。
		</专科体格检查>
		<精神心理分析>
			可以利用精神心理个性检测法SCL-90-R等，进行精神心理学分析，有助于了解患者的精神心理状况。
		</精神心理分析>
		<神经电生理检查>
			利用阴茎震动感感觉度测定、阴茎背神经诱发电位和阴茎头感觉诱发电位测定、球海绵体反射潜伏期测定法来测定阴茎感觉度阈值等变化情况，有助于了解阴茎感觉度和感觉神经的功能。
		</神经电生理检查>
		<其他>
			泌尿外科的常规检查可判断有无包皮龟头炎、前列腺炎、精囊尿道炎等其他诱发原因。必要时可进行睾酮、泌乳素等性激素水平检测。
		</其他>
	</检查与诊断>
	<治疗>
		<心理治疗>
			需要夫妻双方协同，尤其妻子参与治疗十分重要。对早泄的心理治疗要取得患者妻子的配合。因为女方的误解或者埋怨，会使男方的紧张、焦虑感上升，加重心理负担。女方应持体谅、关怀的态度，给予言语及行为安慰，缓解男方的紧张心理，帮助其树立治愈信心。应告知夫妻双方：早泄是比较普遍存在的问题，夫妻双方需懂得重建射精条件反射的必要性和可能性，消除患者的焦虑、不安、自罪感等异常心理，建立治愈疾病的信心，只要双方配合治疗，还是可以治愈的。
		</心理治疗>
		<行为方法指导>
			性感集中训练疗法，其目的就是通过拥抱、抚摸、按摩等触觉刺激手段来教导患者体验和享受性的快感，克服心理障碍。还可在达到高潮前向下牵拉阴囊和睾丸，或用拇指和示指压挤龟头使性兴奋降低，勃起硬度也能减少10%～25%。长久训练后再以女上位方式进行性交，仍采用抽动－停止－再抽动形式反复训练，逐渐提高射精刺激阈，从而达到较满意的人为控制后才射精。（1）Semans技术训练即停顿与开始疗法。由女方刺激阴茎至快要射精时，男方示意立即停止刺激，待射精预感完全消失后，再重新刺激，如此反复，直至男方能接受大量刺激，方允许最后射精。此方法可提高射精阈值，治疗成功后，坚持每周进行一次控制性训练。（2）阴茎头部挤捏法又称耐受训练。在女方刺激阴茎至预感射精即将来临时，女方把拇指指腹置于阴茎系带部位，示指与中指指腹置于阴茎另一面冠状沟缘的上下方，从前向后施加压力，以男方能够耐受为度，每次约3～4秒，可缓解射精的紧迫感，坚持治疗3～6个月，可获得持久稳定疗效。
		</行为方法指导>
		<口服药物治疗>
			目前药物治疗主要是5-羟色胺再摄取抑制剂如舍曲林和帕罗西汀；三环类抗抑郁药如氯米帕明和氟西汀等。但这些药物均有一定的副作用，一定要在医生指导下服用。
		</口服药物治疗>
		<局部用药>
			主要为局部麻醉药，可于性交前涂在阴茎头，通过局部麻醉作用来延缓射精潜伏期。需要注意的是，过分延长麻醉时间（30～45分钟）可导致勃起消失，原因在于麻醉时间过长会使相当一部分人阴茎感觉麻木。如在房事前不彻底洗净阴茎上的残留药物（不用避孕套的情况下），阴茎局部麻醉残余物的扩散还可导致女方阴道壁的麻木，降低性快感。如患者或性伴侣对局麻药物过敏，则禁忌采用该治疗方法。
		</局部用药>
		<经尿道给药>
			也可用于早泄的治疗。
		</经尿道给药>
		<阴茎背神经切断术>
			此方法在国外仍处于试用阶段。效果虽然在一定程度上被认定，但其安全性和有效性仍有待于研究。只适用于已婚的原发性早泄患者，而且患者必须已经接受过长期的药物与心理、行为治疗，且疗效甚微者。对于通过药物可以改善射精时间的患者或继发性早泄患者，不考虑手术。
		</阴茎背神经切断术>
	</治疗>
</disease>
<disease>
	<name>颈椎病</name>
	<properties>
		<别称>颈椎综合征</别称>
		<英文名称>cervical spondylosis</英文名称>
		<就诊科室>外科，骨科</就诊科室>
		<常见发病部位>颈椎</常见发病部位>
		<常见病因>颈椎的退行性变，发育性颈椎椎管狭窄，慢性劳损，颈椎的先天性畸形</常见病因>
		<常见症状>颈背疼痛，上肢无力，手指发麻，下肢乏力，行走困难，头晕，恶心，呕吐，甚至视物模糊心动过速及吞咽困难</常见症状>
		<传染性>无</传染性>
	</properties>
	<病因>
		<颈椎的退行性变>
			颈椎退行性改变是颈椎病发病的主要原因，其中椎间盘的退变尤为重要，是颈椎诸结构退变的首发因素，并由此演变出一系列颈椎病的病理解剖及病理生理改变。①椎间盘变性；②韧带-椎间盘间隙的出现与血肿形成；③椎体边缘骨刺形成；④颈椎其他部位的退变；⑤椎管矢状径及容积减小。
		</颈椎的退行性变>
		<发育性颈椎椎管狭窄>
			近年来已明确颈椎管内径，尤其是矢状径，不仅对颈椎病的发生与发展，而且与颈椎病的诊断、治疗、手术方法选择以及预后判定均有着十分密切的关系。有些人颈椎退变严重，骨赘增生明显，但并不发病，其主要原因是颈椎管矢状径较宽，椎管内有较大的代偿间隙。而有些患者颈椎退变并不十分严重，但症状出现早而且比较严重。
		</发育性颈椎椎管狭窄>
		<慢性劳损>
			<不良的睡眠体位>不良的睡眠体位因其持续时间长及在大脑处于休息状态下不能及时调整，则必然造成椎旁肌肉、韧带及关节的平衡失调。
			</不良的睡眠体位>
			<不当的工作姿势>大量统计材料表明某些工作量不大，强度不高，但处于坐位，尤其是低头工作者的颈椎病发病率特高，包括家务劳动者、刺绣女工、办公室人员、打字抄写者、仪表流水线上的装配工等等。
			</不当的工作姿势>
			<不适当的体育锻炼>正常的体育锻炼有助于健康，但超过颈部耐量的活动或运动，如以头颈部为负重支撑点的人体倒立或翻筋斗等，均可加重颈椎的负荷，尤其在缺乏正确指导的情况下。
			</不适当的体育锻炼>
		</慢性劳损>
		<颈椎的先天性畸形>
			在对正常人颈椎进行健康检查或作对比研究性摄片时，常发现颈椎段可有各种异常所见，其中骨骼明显畸形约占5%。
		</颈椎的先天性畸形>
	</病因>
	<临床表现>
		<神经根型颈椎病>
			（1）具有较典型的根性症状（麻木、疼痛），且范围与颈脊神经所支配的区域相一致。（2）压头试验或臂丛牵拉试验阳性。（3）影像学所见与临床表现相符合。（4）痛点封闭无显效。（5）除外颈椎外病变如胸廓出口综合征、腕管综合征、肘管综合征、肩周炎等所致以上肢疼痛为主的疾患。
		</神经根型颈椎病>
		<脊髓型颈椎病>
			（1）临床上出现颈脊髓损害的表现。（2）X线片上显示椎体后缘骨质增生、椎管狭窄。影像学证实存在脊髓压迫。（3）除外肌萎缩性侧索硬化症、脊髓肿瘤、脊髓损伤、多发性末梢神经炎等。
		</脊髓型颈椎病>
		<椎动脉型颈椎病>
			（1）曾有猝倒发作。并伴有颈性眩晕。（2）旋颈试验阳性。（3）X线片显示节段性不稳定或枢椎关节骨质增生。（4）多伴有交感神经症状。（5）除外眼源性、耳源性眩晕。（6）除外椎动脉I段（进入颈6横突孔以前的椎动脉段）和椎动脉III段（出颈椎进入颅内以前的椎动脉段）受压所引起的基底动脉供血不全。（7）手术前需行椎动脉造影或数字减影椎动脉造影（DSA）。
		</椎动脉型颈椎病>
		<交感神经型颈椎病>
			临床表现为头晕、眼花、耳鸣、手麻、心动过速、心前区疼痛等一系列交感神经症状，X线片颈椎有失稳或退变。椎动脉造影阴性。
		</交感神经型颈椎病>
		<食管压迫型颈椎病>
			颈椎椎体前鸟嘴样增生压迫食管引起吞咽困难（经食管钡剂检查证实）等。
		</食管压迫型颈椎病>
		<颈型颈椎病>
			颈型颈椎病也称局部型颈椎病，是指具有头、肩、颈、臂的疼痛及相应的压痛点，X线片上没有椎间隙狭窄等明显的退行性改变，但可以有颈椎生理曲线的改变，椎体间不稳定及轻度骨质增生等变化。
		</颈型颈椎病>
	</临床表现>
	<检查>
		<颈椎病的试验检查>
			<前屈旋颈试验>令患者颈部前屈、嘱其向左右旋转活动。如颈椎处出现疼痛，表明颈椎小关节有退行性变。</前屈旋颈试验>
			<椎间孔挤压试验>令患者头偏向患侧，检查者左手掌放于患者头顶部、右手握拳轻叩左手背，则出现肢体放射性痛或麻木、表示力量向下传递到椎间孔变小，有根性损害；对根性疼痛厉害者，检查者用双手重叠放于头顶、间下加压，即可诱发或加剧症状。当患者头部处于中立位或后伸位时出现加压试验阳性称之为Jackson压头试验阳性。
			</椎间孔挤压试验>
			<臂丛牵拉试验>患者低头、检查者一手扶患者头颈部、另一手握患肢腕部，作相反方向推拉，看患者是否感到放射痛或麻木，这称为Eaten试验。如牵拉同时再迫使患肢作内旋动作，则称为Eaten加强试验。
			</臂丛牵拉试验>
			<上肢后伸试验>检查者一手置于健侧肩部起固定作用、另一手握于患者腕部，并使其逐渐向后、外呈伸展状，以增加对颈神经根牵拉，若患肢出现放射痛，表明颈神经根或臂丛有受压或损伤。
			</上肢后伸试验>
		</颈椎病的试验检查>
		<X线检查>
			<正位> 观察有无枢环关节脱位、齿状突骨折或缺失。第七颈椎横突有无过长，有无颈肋。钩椎关节及椎间隙有无增宽或变窄。</正位>
			<侧位曲度的改变> 颈椎发直、生理前突消失或反弯曲。异常活动度 在颈椎过伸过屈侧位X线片中，可以见到椎间盘的弹性有改变。骨赘
				椎体前后接近椎间盘的部位均可产生骨赘及韧带钙化。椎间隙变窄
				椎间盘可以因为髓核突出，椎间盘含水量减少发生纤维变性而变薄，表现在X线片上为椎间隙变窄。半脱位及椎间孔变小
				椎间盘变性以后，椎体间的稳定性低下，椎体往往发生半脱位，或者称之为滑椎。项韧带钙化 项韧带钙化是颈椎病的典型病变之一。
			</侧位曲度的改变>
			<斜位> 摄脊椎左右斜位片，主要用来观察椎间孔的大小以及钩椎关节骨质增生的情况。</斜位>
		</X线检查>
		<肌电图检查>
			颈椎病及颈椎间盘突出症的肌电图检查都可提示神经根长期受压而发生变性，从而失去对所支配肌肉的抑制作用。
		</肌电图检查>
		<CT检查>
			CT已用于诊断后纵韧带骨化、椎管狭窄、脊髓肿瘤等所致的椎管扩大或骨质破坏，测量骨质密度以估计骨质疏松的程度。此外，由于横断层图像可以清晰地见到硬膜鞘内外的软组织和蛛网膜下腔。故能正确地诊断椎间盘突出症、神经纤维瘤、脊髓或延髓的空洞症，对于颈椎病的诊断及鉴别诊断具有一定的价值。
		</CT检查>
	</检查>
	<诊断>
		根据临床表现和检查可诊断。
	</诊断>
	<鉴别诊断>
		<神经根型颈椎病需与下列疾病鉴别>
			颈肋和前斜角肌综合征、椎管内髓外硬脊膜下肿瘤、椎间孔及其外周的神经纤维瘤、肺尖附近的肿瘤均可引起上肢疼痛、神经痛性肌萎缩、心绞痛、风湿性多肌痛。
		</神经根型颈椎病需与下列疾病鉴别>
		<脊髓型颈椎病应与下列疾病鉴别>
			肌萎缩性侧索硬化、多发性硬化、椎管内肿瘤、脊髓空洞。
		</脊髓型颈椎病应与下列疾病鉴别>
		<椎动脉型颈椎病应与下列疾病鉴别>
			需与其他原因引起的椎基底动脉供血不足鉴别，如椎动脉粥样硬化和发育异常等。椎动脉造影是最可靠的鉴别方法。
		</椎动脉型颈椎病应与下列疾病鉴别>
		<交感神经型颈椎病应与下列疾病鉴别>
			冠状动脉供血不足、神经官能症、更年期综合征、其他原因所致的眩晕。
		</交感神经型颈椎病应与下列疾病鉴别>
		<食管压迫型颈椎病应与下列疾病鉴别>
			需与食管炎、食管癌引起的吞咽困难鉴别。
		</食管压迫型颈椎病应与下列疾病鉴别>
		<颈型颈椎病与慢性颈部软组织损伤鉴别>
			因长期低头工作，头经常处于前屈的姿势，使颈椎间盘前方受压，髓核后移，刺激纤维环及后纵韧带，从而产生不适症状。
		</颈型颈椎病与慢性颈部软组织损伤鉴别>
	</鉴别诊断>
	<并发症>
		<吞咽障碍>
			吞咽时有梗阻感、食管内有异物感，少数人有恶心、呕吐、声音嘶哑、干咳、胸闷等症状。这是由于颈椎前缘直接压迫食管后壁而引起食管狭窄，也可能是因骨刺形成过速使食管周围软组织发生刺激反应所引起。
		</吞咽障碍>
		<视力障碍>
			表现为视力下降、眼胀痛、怕光、流泪、瞳孔大小不等，甚至出现视野缩小和视力锐减，个别患者还可发生失明。这与颈椎病造成自主神经紊乱及椎-基底动脉供血不足而引发的大脑枕叶视觉中枢缺血性病损有关。
		</视力障碍>
		<颈心综合征>
			表现为心前区疼痛、胸闷、心律失常（如早搏等）及心电图ST段改变，易被误诊为冠心病。这是颈背神经根受颈椎骨刺的刺激和压迫所致。
		</颈心综合征>
		<高血压颈椎病>
			可引起血压升高或降低，其中以血压升高为多，称为“颈性高血压”。由于颈椎病和高血压病皆为中老年人的常见病，故两者常常并存。
		</高血压颈椎病>
		<胸部疼痛>
			表现为起病缓慢的顽固性的单侧胸大肌和乳房疼痛，检查时有胸大肌压痛。这与颈6和颈7神经根受颈椎骨刺压迫有关。
		</胸部疼痛>
		<下肢瘫痪>
			早期表现为下肢麻木、疼痛、跛行，有的患者在走路时有如踏棉花的感觉，个别患者还可伴有排便、排尿障碍，如尿频、尿急、排尿不畅或大小便失禁等。这是因为椎体侧束受到颈椎骨刺的刺激或压迫，导致下肢运动和感觉障碍所致。
		</下肢瘫痪>
		<猝倒>
			常在站立或走路时因突然扭头出现身体失去支持力而猝倒，倒地后能很快清醒，不伴有意识障碍，亦无后遗症。此类病人可伴有头晕、恶心、呕吐、出汗等植物神经功能紊乱的症状。这是由于颈椎增生性改变压迫椎动脉引起基底动脉供血障碍，导致一时性脑供血不足所致。
		</猝倒>
	</并发症>
	<治疗>
		<药物治疗>
			可选择性应用止痛剂、镇静剂、维生素（如B1、B12），对症状的缓解有一定的效果。可尝试使用硫酸氨基葡萄糖和硫酸软骨素进行支持治疗。硫酸氨基葡萄糖与硫酸软骨素在临床上用于治疗全身各部位的骨关节炎，这些软骨保护剂具有一定程度的抗炎抗软骨分解作用。基础研究显示氨基葡萄糖能抑制脊柱髓核细胞产生炎性因子，并促进椎间盘软骨基质成分糖胺聚糖的合成。临床研究发现，向椎间盘内注射氨基葡萄糖可以显著减轻椎间盘退行性疾病导致的下腰痛，同时改善脊柱功能。有病例报告提示口服硫酸氨基葡萄糖和硫酸软骨素能在一定程度上逆转椎间盘退行性改变。
		</药物治疗>
		<运动疗法>
			各型颈椎病症状基本缓解或呈慢性状态时，可开始医疗体操以促进症状的进一步消除及巩固疗效。症状急性发作期宜局部休息，不宜增加运动刺激。有较明显或进行性脊髓受压症状时禁忌运动，特别是颈椎后仰运动应禁忌。椎动脉型颈椎病时颈部旋转运动宜轻柔缓慢，幅度要适当控制。
		</运动疗法>
		<牵引治疗>
			“牵引”在过去是治疗颈椎病的首选方法之一，但近年来发现，许多颈椎病患者在使用“牵引”之后，特别是那种长时间使用“牵引”的患者，颈椎病不但没有减轻，反而加重。牵引不但不能促进颈椎生理曲度的恢复，相反牵引拉直了颈椎，反而弱化颈椎生理曲度，故颈椎病应慎用牵引疗法。
		</牵引治疗>
		<手法按摩推拿疗法>
			是颈椎病较为有效的治疗措施。它的治疗作用是能缓解颈肩肌群的紧张及痉挛，恢复颈椎活动，松解神经根及软组织粘连来缓解症状，脊髓型颈椎病一般禁止重力按摩和复位，否则极易加重症状，甚至可导致截瘫，即使早期症状不明显，一般也推荐手术治疗。
		</手法按摩推拿疗法>
		<理疗>
			在颈椎病的治疗中，理疗可起到多种作用。一般认为，急性期可行离子透入、超声波，紫外线或间动电流等；疼痛减轻后用超声波、碘离子透入，感应电或其他热疗。
		</理疗>
		<温热敷>
			此种治疗可改善血循环，缓解肌肉痉挛，消除肿胀以减轻症状，有助于手法治疗后使患椎稳定。本法可用热毛巾和热水袋局部外敷，急性期患者疼痛症状较重时不宜作温热敷治疗。
		</温热敷>
		<手术治疗>
			严重有神经根或脊髓压迫者，必要时可手术治疗。
		</手术治疗>
	</治疗>
	<子词条>
		1.颈椎间盘突出症2.神经根型颈椎病3.脊髓型颈椎病4.椎动脉型颈椎病5.交感神经型颈椎病6.食管压迫型颈椎病7.颈型颈椎病
	</子词条>
</disease>
<disease>
	<name>肺结核</name>
	<properties>
		<中医病名>pulmonary tuberculosis</中医病名>
		<就诊科室>内科，呼吸内科</就诊科室>
		<常见发病部位>肺</常见发病部位>
		<常见症状>低热、盗汗、消瘦、乏力等，呼吸系统症状表现咳嗽、咳痰及咯血</常见症状>
		<传染性>有</传染性>
		<传播途径>飞沫传播</传播途径>
	</properties>
	<病因>
		结核菌属于放线菌目，分枝杆菌科的分枝杆菌属，为有致病力的耐酸菌。主要分为人、牛、鸟、鼠等型。对人有致病性者主要是人型菌，牛型菌少有感染。结核菌对药物的耐药性，可由菌群中先天耐药菌发展而形成，也可由于在人体中单独使用一种抗结核药而较快产生对该药的耐药性，即获得耐药菌。耐药菌可造成治疗上的困难，影响疗效。
	</病因>
	<临床表现>
		<症状>
			有较密切的结核病接触史，起病可急可缓，多为低热（午后为著）、盗汗、乏力、纳差、消瘦、女性月经失调等；呼吸道症状有咳嗽、咳痰、咯血、胸痛、不同程度胸闷或呼吸困难。
		</症状>
		<体征>
			肺部体征依病情轻重、病变范围不同而有差异，早期、小范围的结核不易查到阳性体征，病变范围较广者叩诊呈浊音，语颤增强，肺泡呼吸音低和湿啰音。晚期结核形成纤维化，局部收缩使胸膜塌陷和纵隔移位。在结核性胸膜炎者早期有胸膜摩擦音，形成大量胸腔积液时，胸壁饱满，叩诊浊实，语颤和呼吸音减低或消失。
		</体征>
		<肺结核的分型和分期>
			<肺结核分型> ①原发性肺结核（Ⅰ型）
				肺内渗出病变、淋巴管炎和肺门淋巴结肿大的哑铃状改变的原发综合征，儿童多见，或仅表现为肺门和纵隔淋巴结肿大。②血型播散型肺结核（Ⅱ型）
				包括急性粟粒性肺结核和慢性或亚急性血行播散型肺结核两型。急性粟粒型肺结核：两肺散在的粟粒大小的阴影，大小一致密度相等，分布均匀的粟粒状阴影，随病期进展，可互相融合；慢性或亚急性血行播散型肺结核：两肺出现大小不一、新旧病变不同，分布不均匀，边缘模糊或锐利的结节和索条阴影。③继发型肺结核（Ⅲ型）
				本型中包括病变以增殖为主、浸润病变为主、干酪病变为主或空洞为主的多种改变。浸润型肺结核：X线常为云絮状或小片状浸润阴影，边缘模糊（渗出性）或结节、索条状（增殖性）病变，大片实变或球形病变（干酪性—可见空洞）或钙化；慢性纤维空洞型肺结核：多在两肺上部，亦为单侧，大量纤维增生，其中空洞形成，呈破棉絮状，肺组织收缩，肺门上提，肺门影呈“垂柳样”改变，胸膜肥厚，胸廓塌陷，局部代偿性肺气肿。④结核性胸膜炎（Ⅳ型）
				病侧胸腔积液，小量为肋膈角变浅，中等量以上积液为致密阴影，上缘呈弧形。</肺结核分型>
			<分期> ①进展期 新发现的活动性肺结核，随访中病灶增多增大，出现空洞或空洞扩大，痰菌检查转阳性，发热等临床症状加重。②好转期
				随访中病灶吸收好转，空洞缩小或消失，痰菌转阴，临床症状改善。③稳定期
				空洞消失，病灶稳定，痰菌持续转阴性（1个月1次）达6个月以上；或空洞仍然存在，痰菌连续转阴1年以上。</分期>
		</肺结核的分型和分期>
	</临床表现>
	<检查>
		<白细胞计数>
			正常或轻度增高，血沉增快。
		</白细胞计数>
		<痰结核菌>
			采用涂片、集菌方法，抗酸染色检出阳性有诊断意义。也可行结核菌培养、动物接种，但时间长。结核菌聚合酶联反应（PCR）阳性有辅助诊断价值。
		</痰结核菌>
		<结核菌素试验>
			旧结核菌素（OT）或纯化蛋白衍生物（PPD）皮试，强阳性者有助诊断。
		</结核菌素试验>
		<特异性抗体测定>
			酶联吸附试验，血中抗PPD-IgG阳性对诊断有参考价值。
		</特异性抗体测定>
		<胸腔积液检查>
			腺苷脱氨酶（ADA）含量增高有助于诊断，与癌性胸腔积液鉴别时有意义。
		</胸腔积液检查>
		<影像学检查>
			胸部X线检查为诊断肺结核的必备手段，可判断肺结核的部位、范围、病变性质、病变进展、治疗反应、判定疗效的重要方法。
		</影像学检查>
	</检查>
	<诊断>
		根据病因、临床表现及实验室检查即可做出诊断。
	</诊断>
	<鉴别诊断>
		1.原发综合征应与淋巴瘤、胸内结节病、中心型肺癌和转移癌鉴别。2.急性血行播散型肺结核，应与伤寒、脑膜炎、败血症、尘肺、肺泡细胞癌、含铁血黄素沉着症相鉴别。3.浸润型肺结核要与各类肺炎、肺脓肿、肺真菌病、肺癌、肺转移癌、肺囊肿和其他肺良性病变鉴别。
	</鉴别诊断>
	<治疗>
		<药物治疗>
			<早期治疗>一旦发现和确诊后立即给药治疗；</早期治疗>
			<联用>根据病情及抗结核药的作用特点，联合两种以上药物，以增强与确保疗效；</联用>
			<适量>根据不同病情及不同个体规定不同给药剂量；</适量>
			<规律>患者必须严格按照治疗方案规定的用药方法，有规律地坚持治疗，不可随意更改方案或无故随意停药，亦不可随意间断用药；</规律>
			<全程>
				乃指患者必须按照方案所定的疗程坚持治满疗程，短程通常为6～9个月。一般而言，初治患者按照上述原则规范治疗，疗效高达98%，复发率低于2%。
			</全程>
		</药物治疗>
		<手术治疗>
			<空洞性肺结核手术适应证>①经抗结核药物初治和复治规则治疗（约18个月），空洞无明显变化或增大，痰菌阳性者，尤其是结核菌耐药的病例；②如反复咯血、继发感染（包括真菌感染）等，药物治疗无效者；③不能排除癌性空洞者；④非典型分枝杆菌，肺空洞化疗效果不佳或高度者。
			</空洞性肺结核手术适应证>
			<结核球手术适应证>①结核球经规则抗结核治疗18个月，痰菌阳性，咯血者；②结核球不能除外肺癌者；③结核球直径>3厘米，规则化疗下无变化，为相对手术适应证。
			</结核球手术适应证>
			<毁损肺手术适应证>经规则抗结核治疗仍有排菌、咯血及继发感染者。</毁损肺手术适应证>
			<肺门纵隔淋巴结核手术适应证>①经规则抗结核治疗，病灶扩大者；②病灶压迫气管、支气管引起严重呼吸困难者；③病灶穿破气管、支气管引起肺不张，干酪性肺炎，内科治疗无效者；④不能排除纵隔肿瘤者。
			</肺门纵隔淋巴结核手术适应证>
			<大咯血急诊手术适应证>①24小时咯血量>600毫升，经内科治疗无效者；②出血部位明确；③心肺功能和全身情况许可；④反复大咯血，曾出现过窒息、窒息先兆或低血压、休克者。
			</大咯血急诊手术适应证>
			<自发性气胸手术适应证>①气胸多次发作（2～3次以上）者；②胸腔闭式引流2周以上仍继续漏气者；③液气胸有早期感染迹象者；④血气胸经胸腔闭式引流后肺未复张者；⑤气胸侧合并明显肺大疱者；⑥一侧及对侧有气胸史者应及早手术。
			</自发性气胸手术适应证>
		</手术治疗>
	</治疗>
	<预防>
		<控制传染源>
			及时发现并治疗。
		</控制传染源>
		<切断传播途径>
			注意开窗通风，注意消毒。
		</切断传播途径>
		<保护易感人群>
			接种卡介苗，注意锻炼身体，提高自身抵抗力。
		</保护易感人群>
	</预防>
</disease>
<disease>
	<name>肾结石</name>
	<properties>
		<英文名称>renal calculus，nephrolithiasis</英文名称>
		<就诊科室>泌尿外科</就诊科室>
		<多发群体>青壮年男性</多发群体>
		<常见发病部位>腰</常见发病部位>
		<常见病因>年龄，性别，种族，遗传，环境因素，饮食习惯，职业</常见病因>
		<常见症状>腰腹部绞痛，恶心，呕吐，烦躁不安，腹胀，血尿，畏寒发热，疼痛难忍</常见症状>
		<传染性>无</传染性>
	</properties>
	<病因>
		影响结石形成的因素很多，年龄、性别、种族、遗传、环境因素、饮食习惯和职业与结石的形成相关。机体的代谢异常、尿路的梗阻、感染、异物和药物的使用是结石形成的常见病因。已经知道泌尿结石有32种成分，最常见的成分为草酸钙。其他成分的结石如磷酸铵镁、尿酸、磷酸钙以及胱胺酸（一种氨基酸）等，也可以是以上各种成分的混合物。
	</病因>
	<分类>
		<依据结石的成分分类>
			（1）草酸钙结石尿液呈酸性，特点为质硬，不易碎，粗糙，不规则，棕褐色。（2）磷酸钙结石尿液呈碱性，特点为易碎，粗糙，不规则，灰白色、黄色或棕色往往因尿路感染和梗阻而引起。（3）尿酸盐结石尿液持续酸性，特点为质硬，光滑，颗粒状，黄色或棕红色，尿酸代谢异常。（4）磷酸铵镁结石属肾脏感染，特点为光滑，面体或椎体，大多与饮食有关。（5）胱氨酸结石为罕见的遗传性疾病，特点为质硬，光滑，蜡样，淡黄色至黄棕色，因家族性遗传性疾病。
		</依据结石的成分分类>
		<依据结石的部位分类>
			可分为：上尿路结石包括肾结石、输尿管结石；下尿路结石包括膀胱结石、尿道结石。
		</依据结石的部位分类>
	</分类>
	<临床表现>
		肾结石的患者大多没有症状，除非肾结石从肾脏掉落到输尿管造成输尿管的尿液阻塞。常见的症状有腰腹部绞痛、恶心、呕吐、烦躁不安、腹胀、血尿等。如果合并尿路感染，也可能出现畏寒发热等现象。急性肾绞痛常使患者疼痛难忍。有时候患者无疼痛感，只有血尿或者血量极微，肉眼看不出来。体检时大多包含尿液检查，并且用显微镜检查尿液离心后的沉渣，如果看到红血球数目过多就表示有血尿，有时正是肾结石的早期征兆。
	</临床表现>
	<检查>
		<尿化验>
			可以看到有无尿糖、尿蛋白、红细胞、白细胞、结晶物、细菌等。
		</尿化验>
		<血液检查>
			血常规若发现白细胞数过高表示可能有感染，也可抽血检查肾功能和血中的钙浓度。
		</血液检查>
		<X线检查>
			X线检查是诊断尿路结石最重要的方法。包括尿路平片、排泄性尿路造影、逆行肾盂造影、或作经皮肾穿刺造影等。
		</X线检查>
		<B超检查>
			可对肾内有无结石及有无其他合并病变作出诊断，确定肾脏有无积水。尤其能发现X线透光的结石，还能对结石造成的肾损害和某些结石的病因提供一定的证据。但B超也有一定的局限性，它不能鉴别肾脏的钙化与结石、不能直观地了解结石与肾之间的关系、也不能看出结石对肾的具体影响，更重要的是B超不能对如何治疗结石提供足够的证据。
		</B超检查>
		<CT检查>
			CT检查是目前结石诊断的首选。CT检查可显示肾脏大小、轮廓、肾结石、肾积水、肾实质病变及肾实质剩余情况，还能鉴别肾囊肿或肾积水；可以辨认尿路以外引起的尿路梗阻病变的原因，如腹膜后肿瘤、盆腔肿瘤等；增强造影可了解肾脏的功能；对因结石引起的急性肾功能衰竭，CT能有助于诊断的确立。
		</CT检查>
		<磁共振>
			尿路造影对诊断尿路扩张很有效。尤其是对肾功能损害、造影剂过敏、禁忌X线检查者。也适合于孕妇及儿童。
		</磁共振>
	</检查>
	<诊断>
		<无症状>
			多为肾盏结石，体检时行B超检查发现，尿液检查阴性或有少量红、白细胞。
		</无症状>
		<腰部钝痛>
			多为肾盂较大结石如铸形结石，剧烈运动后可有血尿。
		</腰部钝痛>
		<肾绞痛>
			常为较小结石，有镜下或肉眼血尿，肾区叩痛明显。疼痛发作时患者面色苍白、全身冷汗、脉搏快速微弱甚至血压下降，常伴有恶心呕吐及腹胀等胃肠道症状。
		</肾绞痛>
		<排石史>
			在疼痛和血尿发作时，可有沙粒或小结石随尿排出。结石通过尿道时有尿流堵塞及尿道内刺痛感，结石排出后尿流立即恢复通畅，患者顿感轻松舒适。
		</排石史>
		<感染症状>
			合并感染时可出现脓尿，急性发作时可有畏寒、发热、腰痛、尿频、尿急、尿痛症状。
		</感染症状>
		<肾功能不全>
			一侧肾结石引起梗阻，可引起该侧肾积水和进行性肾功能减退；双侧肾结石或孤立肾结石引起梗阻，可发展为肾功能不全。
		</肾功能不全>
		<尿闭>
			双侧肾结石引起两侧尿路梗阻、孤立肾或惟一有功能的肾结石梗阻可发生尿闭，一侧肾结石梗阻，对侧可发生反射性尿闭。
		</尿闭>
		<腰部包块>
			结石梗阻引起严重肾积水时，可在腰部或上腹部扪及包块。
		</腰部包块>
	</诊断>
	<治疗>
		<一般治疗>
			<大量饮水>较小结石有可能受大量尿液的推送、冲洗而排出，尿液增多还有助于感染的控制。</大量饮水>
			<解痉止痛>M型胆碱受体阻断剂，可以松弛输尿管平滑肌，缓解痉挛。通常剂量为20mg，肌肉注射黄体酮可以抑制平滑肌的收缩而缓解痉挛，对止痛和排石有一定的疗效；钙离子阻滞剂硝苯地平，对缓解肾绞痛有一定的作用；α受体阻滞剂在缓解输尿管平滑肌痉挛，治疗肾绞痛中具有一定的效果。
			</解痉止痛>
			<控制感染>结石引起的尿路梗阻时容易发生感染，感染尿内常形成磷酸镁铵结石，这种恶性循环使病情加重。除积极取出结石解除梗阻外，应使用抗生素控制或预防尿路感染。
			</控制感染>
		</一般治疗>
		<按不同成分的病因治疗>
			<高钙尿>①原发性高钙尿可使用噻嗪类药和枸橼酸钾，吸收性高钙尿除噻嗪类药、枸橼酸钾外，不能耐受该类药物的需用磷酸纤维素钠，有血磷降低者需改用正磷酸盐。②高钙血症积极治疗伴随疾病，当发生高钙血症危象时，需紧急治疗。首先使用生理盐水尽快扩容，使用袢利尿剂呋塞米等增加尿钙排泄；二磷酸盐主要治疗高钙血症药物，可以有效抑制破骨细胞活性，减少骨重吸收。患者有原发性甲状旁腺功能亢进并伴有症状性高钙血症或无症状性肾结石时，首选手术切除甲状旁腺。当患者有症状性或梗阻性肾结石，在无高钙血症危象时，首先处理结石。
			</高钙尿>
			<肾小管酸中毒>主要使用碱性药物减慢结石生长和新发结石形成，纠正代谢失调。</肾小管酸中毒>
			<高草酸尿>原发性高草酸尿治疗较困难，可试用维生素B6，从小剂量开始，随效果减退而不断加量，同时大量饮水，限制富含草酸的食物，可使尿液的草酸水平降至正常。
			</高草酸尿>
			<高尿酸尿>低嘌呤食物、大量饮水可降低尿内尿酸的浓度。</高尿酸尿>
			<高胱氨酸尿>适当限制蛋白质饮食，使用降低胱氨酸的硫醇类药物加以治疗。</高胱氨酸尿>
			<感染石>根据患者情况将结石取出，选择适宜的抗生素控制尿路感染。</感染石>
		</按不同成分的病因治疗>
		<外科治疗>
			疼痛不能被药物缓解或结石直径较大时，应考虑采取外科治疗措施。其中包括：①体外冲击波碎石治疗。②输尿管内放置支架，还可以配合ESWL治疗。③经输尿管镜碎石取石术。④经皮肾镜碎石术。⑤腹腔镜切开取石术。
		</外科治疗>
	</治疗>
</disease>
<disease>
	<name>口腔溃疡</name>
	<properties>
		<别称>复发性阿弗他溃疡，复发性口疮</别称>
		<英文名称>recurrent  aphthous ulcer</英文名称>
		<就诊科室>口腔科</就诊科室>
		<常见发病部位>口腔</常见发病部位>
		<常见病因>免疫缺陷，自身免疫反应，疲劳，压力大等</常见病因>
		<常见症状>溃疡中心微险，周围黏膜充血</常见症状>
	</properties>
	<病因>
		口腔溃疡的发生是多种因素综合作用的结果，其包括局部创伤、精神紧张、食物、药物、营养不良、激素水平改变及维生素或微量元素缺乏。系统性疾病、遗传、免疫及微生物在口腔溃疡的发生、发展中可能起重要作用。如缺乏微量元素锌、铁，缺乏叶酸、维生素B12以及营养不良等，可降低免疫功能，增加口腔溃疡发病的可能性；血链球菌及幽门螺杆菌等细菌也与口腔溃疡关系密切。口腔溃疡通常预示着机体可能有潜在系统性疾病，口腔溃疡与胃溃疡、十二指肠溃疡、溃疡性结肠炎、局限性肠炎、肝炎、女性经期、维生素B族吸收障碍症、植物神经功能紊乱症等均有关。
	</病因>
	<临床表现>
		<复发性阿弗他性口炎>
			又称复发性口腔溃疡（recurrentoralulcer，ROU）、复发性口疮（recurrentaphthae）或（cankersores），灼痛是其突出特征，顾冠以“阿弗他”名（希腊文aphthous为“灼痛”之意），外观为单个或者多个大小不一的圆形或椭圆形溃疡，表面覆盖灰白或黄色假膜，中央凹陷，边界清楚，周围黏膜红而微肿。具有周期性、复发性、自限性的特征，年龄不拘，发病年龄估计在10～20岁之间，女性较多。一年四季均能发生，能在10天左右自愈。
		</复发性阿弗他性口炎>
		<贝赫切特综合征>
			其口腔黏膜损害症状和发生规律与复发性阿弗他溃疡类似，除此之外，本病累及多系统多脏器，且有先后出现的口腔外病损症状。眼、生殖器、皮肤病损也是其主要临床特征，表现为反复性生殖部位溃疡、皮肤结节性红斑、毛囊炎、葡萄膜炎。严重者可发生关节、小血管、神经、消化、呼吸、泌尿等多系统损害。
		</贝赫切特综合征>
		<创伤性溃疡>
			与机械性刺激、化学性灼伤或者热冷刺激有密切关系，其发病部位和形态与机械刺激因子相符合。无复发史，去除刺激后溃疡很快愈合；但如果任其发展，则有癌变可能。
		</创伤性溃疡>
		<癌性溃疡>
			老年人多见，形态多不规则，其边缘隆起呈凹凸不平状，与周围组织分界不清，溃疡面的基底部不平整，呈颗粒状，触之硬韧，和正常黏膜有明显的区别，疼痛不明显。恶性溃疡病程长，数月甚至一年多都不愈合或逐渐扩大，常规消炎防腐类药物治疗效果不明显。良性口腔溃疡患者较少出现全身症状；恶性口腔溃疡患者则相反，可出现发热、颈部淋巴结肿大、食欲不振、消瘦、贫血、乏力等表现。
		</癌性溃疡>
		<单纯疱疹>
			好发于婴幼儿，早期以成簇的小水疱为主要表现，疱破后会融合成较大的糜烂面或不规则的溃疡。复发与诱因有明确关系，复发前常伴有咽喉痛、乏力等前驱症状，发病期间多伴有明显全身不适。
		</单纯疱疹>
		<放射性口炎>
			有放射线暴露史，出现上述急、慢性口腔损害是其特征。放射性口炎黏膜损害程度较轻时出现口腔黏膜发红、水肿；糜烂、溃疡，覆盖白色假膜，易出血，触痛明显，口干，口臭等，可以合并进食困难等功能障碍和头昏、失眠、厌食、脱发等全身症状，较重时可以伴发出血、继发感染等全身损害。
		</放射性口炎>
		<结核性溃疡>
			深在，形态不规则，呈鼠噬状，基底暗红色桑套样肉芽组织增生，溃疡经久不愈，多伴有肺结核的体征和症状。
		</结核性溃疡>
		<坏死性涎腺化生>
			男性多见，好发于软腭、硬腭交界处，溃疡深及骨面，周围充血明显，边缘可隆起，底部有肉芽组织，病理表现为小涎腺坏死，患者全身情况较好。
		</坏死性涎腺化生>
	</临床表现>
	<治疗原则>
		对于口腔溃疡的治疗，以消除病因、增强体质、对症治疗为主，治疗方法应坚持全身治疗和局部治疗相结合，中西医治疗相结合，生理和心理治疗相结合。需要引起注意的是，经久不愈，大而深的舌头溃疡，有可能是一种癌前病损，极易癌变，必要时做活检已明确诊断。
	</治疗原则>
</disease>
<disease>
	<name>白血病</name>
	<properties>
		<英文名称>leukemia</英文名称>
		<就诊科室>内科，血液内科</就诊科室>
		<常见病因>病毒因素，遗传因素、放射因素、化学因素</常见病因>
		<常见症状>贫血，出血，发热，肝、脾淋巴结肿大，骨骼疼痛。</常见症状>
		<传染性>无</传染性>
	</properties>
	<病因>
		<病毒因素>
			RNA病毒在鼠、猫、鸡和牛等动物的致白血病作用已经肯定，这类病毒所致的白血病多属于T细胞型。
		</病毒因素>
		<化学因素>
			一些化学物质有致白血病的作用。接触苯及其衍生物的人群白血病发生率高于一般人群。亦有亚硝胺类物质、保泰松及其衍生物、氯霉素等诱发白血病的报道。某些抗肿瘤细胞毒药物，如氮芥、环磷酰胺、甲基苄肼、VP16、VM26等都有致白血病作用。
		</化学因素>
		<放射因素>
			有证据显示，各种电离辐射可以引起人类白血病。白血病的发生取决于人体吸收辐射的剂量，整个身体或部分躯体受到中等剂量或大剂量辐射后都可诱发白血病。小剂量辐射能否引起白血病仍不确定。经常接触放射线物质（如钴-60）者白血病发病率明显增加。大剂量放射线诊断和治疗可使白血病发生率增高。
		</放射因素>
		<遗传因素>
			有染色体畸变的人群白血病发病率高于正常人。
		</遗传因素>
	</病因>
	<分类>
		按起病的缓急可分为急、慢性白血病。急性白血病细胞分化停滞在早期阶段，以原始及早幼细胞为主，疾病发展迅速，病程数月。慢性白血病细胞分化较好，以幼稚或成熟细胞为主，发展缓慢，病程数年。按病变细胞系列分类，包括髓系的粒、单、红、巨核系和淋巴系的T和B细胞系。临床上常将白血病分为淋巴细胞白血病、髓细胞白血病、混合细胞白血病等。
	</分类>
	<临床表现>
		<发热>
			是白血病最常见的症状之一，表现为不同程度的发热和热型。发热的主要原因是感染，其中以咽峡炎、口腔炎、肛周感染最常见，肺炎、扁桃体炎、齿龈炎、肛周脓肿等也较常见。耳部发炎、肠炎、痈、肾盂肾炎等也可见到，严重者可发生败血症、脓毒血症等。发热也可以是急性白血病本身的症状，而不伴有任何感染迹象。
		</发热>
		<感染>
			病原体以细菌多见，疾病后期，由于长期粒细胞低于正常和广谱抗生素的使用，真菌感染的可能性逐渐增加。病毒感染虽少见但凶险，须加以注意。
		</感染>
		<出血>
			出血部位可遍及全身，以皮肤、牙龈、鼻腔出血最常见，也可有视网膜、耳内出血和颅内、消化道、呼吸道等内脏大出血。女性月经过多也较常见，可以是首发症状。
		</出血>
		<贫血>
			早期即可出现，少数病例可在确诊前数月或数年先出现骨髓增生异常综合征（MDS），以后再发展成白血病。病人往往伴有乏力、面色苍白、心悸、气短、下肢水肿等症状。贫血可见于各类型的白血病，老年病人更多见。
		</贫血>
		<骨和关节疼痛>
			骨和骨膜的白血病浸润引起骨痛，可为肢体或背部弥漫性疼痛，亦可局限于关节痛，常导致行动困难。逾1/3患者有胸骨压痛，此征有助于本病诊断。
		</骨和关节疼痛>
		<肝脾和淋巴结肿大>
			以轻、中度肝脾肿大为多见。ALL比AML肝脾肿大的发生率高，慢性比急性白血病脾脏肿大更为常见，程度也更明显。淋巴结肿大ALL也比AML多见，可累及浅表或深部如纵隔、肠系膜、腹膜后等淋巴结。
		</肝脾和淋巴结肿大>
		<中枢神经系统白血病>
			CNSL系急性白血病严重并发症，常见于ALL和AML中的M4和M5，但其他类型也可见到。由于常用化疗药物难以透过血脑屏障，因此成为现代急性白血病治疗的盲点和难点。浸润部位多发生在蛛网膜、硬脑膜，其次为脑实质、脉络膜或颅神经。重症者有头痛、呕吐、项强、视乳头水肿，甚至抽搐、昏迷等颅内压增高的典型表现，可类似颅内出血，轻者仅诉轻微头痛、头晕。颅神经（第VI、Ⅶ对颅神经为主）受累可出现视力障碍和面瘫等。
		</中枢神经系统白血病>
		<其他组织和器官浸润>
			ALL皮肤浸润比AML少见，但睾丸浸润较多见。睾丸白血病也常出现在缓解期ALL，表现为单或双侧睾丸的无痛性肿大，质地坚硬无触痛，是仅次于CNSL的白血病髓外复发根源。白血病浸润还可累及肺、胸膜、肾、消化道、心、脑、子宫、卵巢、乳房、腮腺和眼部等各种组织和器官，并表现相应脏器的功能障碍。
		</其他组织和器官浸润>
		<慢性粒细胞白血病的症状>
			起病缓慢，早期常无自觉症状，多因健康检查或因其他疾病就医时才发现血象异常或脾肿大而确诊。随着病情发展，可出现乏力、低热、多汗或盗汗、体重减轻等陈代谢亢进的表现。由于脾肿大而感左上腹坠胀、食后饱胀等症状。检查时最为突出的是脾肿大，往往就医时已达脐平面。病情可稳定1～4年，之后进入加速期，迅速出现贫血及更多症状，然后很快进入急变期，可以急变为AML或者ALL，临床表现与急性白血病完全一样，治疗效果和预后则比原发性急性白血病更差，通常迅速死亡。
		</慢性粒细胞白血病的症状>
	</临床表现>
	<治疗>
		<AML治疗>
			通常需要首先进行联合化疗，即所谓“诱导化疗”，常用DA（3+7）方案。诱导治疗后，如果获得缓解，进一步可以根据预后分层安排继续强化巩固化疗或者进入干细胞移植程序。巩固治疗后，目前通常不进行维持治疗，可以停药观察，定期随诊。
		</AML治疗>
		<M3治疗>
			由于靶向治疗和诱导凋亡治疗的成功，PML-RARα阳性急性早幼粒细胞白血病（M3）成为整个AML中预后最好的类型。越来越多的研究显示，全反式维甲酸联合砷剂治疗可以治愈绝大多数M3患者。治疗需要严格按照疗程进行，后期维持治疗的长短则主要依据融合基因残留情况决定。
		</M3治疗>
		<ALL治疗>
			通常先进行诱导化疗，成人与儿童常用方案有差异，但是近年来研究认为，采用儿童方案治疗成人患者结果可能优于传统成人方案。缓解后需要坚持巩固和维持治疗。高危患者有条件可以做干细胞移植。合并Ph1染色体阳性的患者推荐联合酪氨酸激酶抑制剂进行治疗。
		</ALL治疗>
		<慢性粒细胞白血病治疗>
			慢性期首选酪氨酸激酶抑制剂（如伊马替尼）治疗，建议尽早且足量治疗，延迟使用和使用不规范容易导致耐药。因此，如果决定使用伊马替尼，首先不要拖延，其次一定要坚持长期服用（接近终生），而且服用期间千万不要擅自减量或者停服，否则容易导致耐药。加速期、急变期通常需要先进行靶向治疗（伊马替尼加量或者使用二代药物），然后选择机会尽早安排异体移植。
		</慢性粒细胞白血病治疗>
		<慢性淋巴细胞治疗>
			早期无症状患者通常无需治疗，晚期则可选用多种化疗方案，例如留可然单药治疗，氟达拉滨、环磷酰胺联合美罗华等化疗。新药苯达莫司汀、抗CD52单抗等也有效。近年来发现BCR通路抑制剂的靶向治疗可能有显著效果。有条件的难治患者可以考虑异体移植治疗。
		</慢性淋巴细胞治疗>
		<中枢神经系统白血病的治疗>
			虽然ALL、AML中的M4、M5等类型常见合并CNSL，但是其他急性白血病也都可以出现。由于常用药物难以透过血脑屏障，因此这些患者通常需要做腰穿鞘注预防和治疗CNSL。部分难治性患者可能需要进行全颅脑脊髓放疗。
		</中枢神经系统白血病的治疗>
		<干细胞移植>
			除了少数特殊患者可能会从自体移植中受益，绝大多数白血病患者应该做异体移植。随着移植技术的进步，供者选择、移植风险及远期预后等方面都已经有显著进步，因此，异体移植目前是各种中高危白血病重要的根治性手段。
		</干细胞移植>
		<新的治疗方法展望>
			虽然移植可以获得较好的生存效果，但是移植物抗宿主病等并发症可能严重影响患者的生活质量。因此，选择性免疫治疗和各种分子靶向治疗是将来治愈白血病的希望，例如肿瘤疫苗、细胞治疗、细胞信号通路调节剂等。
		</新的治疗方法展望>
	</治疗>
	<预后>
		除慢性粒细胞性白血病外，急性白血病、慢性淋巴细胞白血病都具有多种不同预后指标，根据不同的指标，可以将这些患者分为不同预后层次，从而采取不同强度的治疗。因此，现代医学对于白血病的认识越来越细化，所有患者在确诊后都应该尽可能完善各种预后分层所需要的全面检查，然后制定个体化的治疗方案。这些预后指标中，尤其以染色体和各种基因异常为重要。
	</预后>
</disease>
<disease>
	<name>子宫肌瘤</name>
	<properties>
		<别称>纤维肌瘤，子宫纤维瘤</别称>
		<英文名称>Hysteromyoma</英文名称>
		<就诊科室>肿瘤科</就诊科室>
		<多发群体>女性</多发群体>
		<常见发病部位>子宫</常见发病部位>
		<常见症状>子宫出血，腹部包块，压迫，疼痛 ，白带增多，不孕，流产，贫血，红细胞增多，低血糖</常见症状>
		<传染性>无</传染性>
	</properties>
	<病因>
		有关子宫肌瘤的病因迄今仍不十分清楚，可能涉及到正常肌层的细胞突变、性激素及局部生长因子间的较为复杂的相互作用。根据大量临床观察和实验结果表明子宫肌瘤是一种激素依赖性肿瘤。雌激素是促使肌瘤生长的主要因素，还有学者认为生长激素（GH）与肌瘤生长亦有关，GH能协同雌激素促进有丝分裂而促进肌瘤生长，并推测人胎盘催乳素（HPL）也能协同雌激素促有丝分裂作用，认为妊娠期子宫肌瘤生长加速除与妊娠期高激素环境有关外，可能HPL也参加了作用。此外卵巢功能、激素代谢均受高级神经中枢的控制调节，故神经中枢活动对肌瘤的发病也可能起重要作用。因子宫肌瘤多见于育龄、丧偶及性生活不协调的妇女。长期性生活失调而引起盆腔慢性充血也可能是诱发子宫肌瘤的原因之一。总之，子宫肌瘤的发生发展可能是多因素共同作用的结果。
	</病因>
	<临床表现>
		<症状>
			<子宫出血>为子宫肌瘤最主要的症状，出现于半数以上的患者。其中以周期性出血为多，可表现为月经量增多、经期延长或周期缩短。亦可表现为不具有月经周期性的不规则阴道流血。子宫出血以黏膜下肌瘤及肌壁间肌瘤较多见，而浆膜下肌瘤很少引起子宫出血。
			</子宫出血>
			<腹部包块及压迫症状>肌瘤逐渐生长，当其使子宫增大超过3个月妊娠子宫大小或为位于宫底部的较大浆膜下肌瘤时，常能在腹部扪到包块，清晨膀胱充盈时更为明显。包块呈实性，可活动，无压痛。肌瘤长到一定大小时可引起周围器官压迫症状，子宫前壁肌瘤贴近膀胱者可产生尿频、尿急；巨大宫颈肌瘤压迫膀胱可引起排尿不畅甚至尿潴留；子宫后壁肌瘤特别是峡部或宫颈后唇肌瘤可压迫直肠，引起大便不畅、排便后不适感；巨大阔韧带肌瘤可压迫输尿管，甚至引起肾盂积水。
			</腹部包块及压迫症状>
			<疼痛>一般情况下子宫肌瘤不引起疼痛，但不少患者可诉有下腹坠胀感、腰背酸痛。当浆膜下肌瘤发生蒂扭转或子宫肌瘤发生红色变性时可产生急性腹痛，肌瘤合并子宫内膜异位症或子宫腺肌症者亦不少见，则可有痛经。
			</疼痛>
			<白带增多>子宫腔增大，子宫内膜腺体增多，加之盆腔充血，可使白带增加。子宫或宫颈的黏膜下肌瘤发生溃疡、感染、坏死时，则产生血性或脓性白带。
			</白带增多>
			<不孕与流产>有些子宫肌瘤患者伴不孕或易发生流产，对受孕及妊娠结局的影响可能与肌瘤的生长部位、大小及数目有关。巨大子宫肌瘤可引起宫腔变形，妨碍孕囊着床及胚胎生长发育；肌瘤压迫输卵管可导致管腔不通畅；黏膜下肌瘤可阻碍孕囊着床或影响精子进入宫腔。肌瘤患者自然流产率高于正常人群，其比约4∶1。
			</不孕与流产>
			<贫血>由于长期月经过多或不规则阴道流血可引起失血性贫血，较严重的贫血多见于黏膜下肌瘤患者。</贫血>
			<其他>极少数子宫肌瘤患者可产生红细胞增多症，低血糖，一般认为与肿瘤产生异位激素有关。</其他>
		</症状>
		<体征>
			<腹部检查>子宫增大超过3个月妊娠大小或较大宫底部浆膜下肌瘤，可在耻骨联合上方或下腹部正中扪及包块，实性，无压痛，若为多发性子宫肌瘤则肿块之外形呈不规则状。
			</腹部检查>
			<盆腔检查>妇科双合诊、三合诊检查，子宫呈不同程度增大，欠规则，子宫表面有不规则突起，呈实性，若有变性则质地较软。妇科检查时子宫肌瘤的体征根据其不同类型而异，带蒂浆膜下肌瘤若蒂较长，于宫旁可扪及实质性包块，活动自如，此种情况易与卵巢肿瘤混淆。黏膜下肌瘤下降至宫颈管口处，宫口松，检查者手指伸入宫颈口内可触及光滑球形的瘤体，若已脱出于宫颈口外则可见到肿瘤，表面呈暗红色，有时有溃疡，坏死。较大的宫颈肌瘤可使宫颈移位及变形，宫颈可被展平或上移至耻骨联合后方。
			</盆腔检查>
		</体征>
	</临床表现>
	<检查>
		<超声检查>
			为目前最为常用的辅助诊断方法。它可显示子宫增大，形状不规则，肌瘤数目、部位、大小及肌瘤内部是否均匀或液化、囊变等。超声检查既有助于诊断子宫肌瘤，并为区别肌瘤是否有变性提供参考，又有助于与卵巢肿瘤或其他盆腔肿块鉴别。
		</超声检查>
		<诊断性刮宫>
			通过宫腔探针探测子宫腔大小及方向，感觉宫腔形态，了解宫腔内有无肿块及其所在部位。对于子宫异常出血的患者常需鉴别子宫内膜病变，诊断性刮宫具有重要价值。
		</诊断性刮宫>
		<宫腔镜检查>
			在宫腔镜下可直接观察宫腔形态、有无赘生物，有助于黏膜下肌瘤的诊断。
		</宫腔镜检查>
		<腹腔镜检查>
			当肌瘤须与卵巢肿瘤或其他盆腔肿块鉴别时，可行腹腔镜检查，直接观察子宫大小、形态、肿瘤生长部位并初步判断其性质。
		</腹腔镜检查>
		<磁共振检查>
			一般情况下，无需采用磁共振检查，如果需要鉴别诊断是子宫肌瘤还是子宫肉瘤，磁共振尤其是增强延迟显像有助于鉴别子宫肌瘤和子宫肉瘤。在腹腔镜手术前，磁共振检查也有助于临床医师在术前和术中了解肌瘤的位置，减少残留。
		</磁共振检查>
	</检查>
	<鉴别诊断>
		肌瘤常易与下列疾病混淆，应予以鉴别：①子宫腺肌病及腺肌瘤；②妊娠子宫；③卵巢肿瘤；④子宫恶性肿瘤；⑤子宫肥大症；⑥子宫内翻；⑦子宫畸形；⑧盆腔炎性包块。
	</鉴别诊断>
	<治疗>
		<随诊观察>
			如患者无明显症状，且无恶变征象，可定期随诊观察。
		</随诊观察>
		<药物治疗>
			<促性腺激素>
				释放激素激动剂（GnRH-a）目前临床上常用的GnRH-a有亮丙瑞林（抑那通）、戈舍瑞林（诺雷德）、曲普瑞林（达必佳）等。GnRH-a不宜长期持续使用，仅用于手术前的预处理，一般用3～6个月，以免引起低雌激素引起的严重更年期症状；也可同时补充小剂量雌激素对抗这种副作用。
			</促性腺激素>
			<米非司酮> 是一种孕激素拮抗剂，近年来临床上试用以治疗子宫肌瘤，可使肌瘤体积缩小，但停药后肌瘤多再长大。</米非司酮>
			<达那唑>
				用于术前用药或治疗不宜手术的子宫肌瘤。停药后子宫肌瘤可长大。服用达那唑可造成肝功能损害，此外还可有雄激素引起的副作用（体重增加、痤疮、声音低钝等）。
			</达那唑>
			<他莫昔芬> 可抑制肌瘤生长。但长时间应用个别患者子宫肌瘤反见增大，甚至诱发子宫内膜异位症和子宫内膜癌，应予以注意。</他莫昔芬>
			<雄激素类药物> 常用药物有甲睾酮（甲基睾丸素）和丙酸睾素（丙酸睾丸素），可抑制肌瘤生长。应注意使用剂量，以免引起男性化。
			</雄激素类药物>
		</药物治疗>
		<手术治疗>
			<肌瘤切除术>将子宫肌瘤摘除而保留子宫的手术，主要用于40岁以下年轻妇女，希望保留生育功能者。适用于肌瘤较大；月经过多；有压迫症状；因肌瘤造成不孕者；黏膜下肌瘤；肌瘤生长较快但无恶变者。
			</肌瘤切除术>
			<子宫切除术>症状明显者，肌瘤有恶性变可能者，无生育要求，宜行子宫切除术。子宫切除术可选用全子宫切除或次全子宫切除，年龄较大，以全子宫切除为宜。术前须除外宫颈恶性疾病的可能性。
			</子宫切除术>
			<子宫动脉栓塞术>通过放射介入的方法，直接将动脉导管插至子宫动脉，注入永久性栓塞颗粒，阻断子宫肌瘤血供，以达到肌瘤萎缩甚至消失。UAE目前主要适用于子宫异常出血导致贫血等有症状的子宫肌瘤。在选择子宫肌瘤介入治疗时应慎重，尤其是盆腔炎症未控制者，希望保留生育功能者、动脉硬化患者及本身有血管造影禁忌证的患者，应列为该项治疗的禁忌证。5%的患者术后有发生卵巢功能早衰的可能，也有罕见的盆腔感染的报道。
			</子宫动脉栓塞术>
		</手术治疗>
		<聚焦超声治疗>
			通过将超声波聚集，局部在肿瘤内部将温度提升到65℃以上导致肿瘤发生凝固性坏死而起到治疗的作用，治疗可以使得肌瘤发生萎缩，缓解症状。适用于有症状的子宫肌瘤。治疗后无手术瘢痕，术后恢复快是其优点。副反应有皮肤烫伤、临近肠管损伤、血尿等报道。
		</聚焦超声治疗>
	</治疗>
</disease>
<disease>
	<name>带状疱疹</name>
	<properties>
		<英文名称>herpes zoster</英文名称>
		<就诊科室>皮肤科</就诊科室>
		<多发群体>成人</多发群体>
		<常见发病部位>肋间神经，颈神经，三叉神经、腰骶神经支配区域</常见发病部位>
		<常见病因>水痘-带状疱疹病毒感染</常见病因>
	</properties>
	<病因>
		人是水痘-带状疱疹病毒的惟一宿主，病毒经呼吸道黏膜进入血液形成病毒血症，发生水痘或呈隐性感染，以后病毒可长期潜伏在脊髓后根神经节或者颅神经感觉神经节内。当机体受到某种刺激（如创伤、疲劳、恶性肿瘤或病后虚弱等）导致机体抵抗力下降时，潜伏病毒被激活，沿感觉神经轴索下行到达该神经所支配区域的皮肤内复制产生水疱，同时受累神经发生炎症、坏死，产生神经痛。本病愈后可获得较持久的免疫，故一般不会再发。
	</病因>
	<临床表现>
		<典型表现>
			发疹前可有轻度乏力、低热、纳差等全身症状，患处皮肤自觉灼热感或者神经痛，触之有明显的痛觉敏感，持续1～3天，亦可无前驱症状即发疹。好发部位依次为肋间神经、颈神经、三叉神经和腰骶神经支配区域。患处常首先出现潮红斑，很快出现粟粒至黄豆大小的丘疹，簇状分布而不融合，继之迅速变为水疱，疱壁紧张发亮，疱液澄清，外周绕以红晕，各簇水疱群间皮肤正常；皮损沿某一周围神经呈带状排列，多发生在身体的一侧，一般不超过正中线。神经痛为本病特征之一，可在发病前或伴随皮损出现，老年患者常较为剧烈。病程一般2～3周，水疱干涸、结痂脱落后留有暂时性淡红斑或色素沉着。
		</典型表现>
		<特殊表现>
			<眼带状疱疹>系病毒侵犯三叉神经眼支，多见于老年人，疼痛剧烈，可累及角膜形成溃疡性角膜炎。</眼带状疱疹>
			<耳带状疱疹>系病毒侵犯面神经及听神经所致，表现为外耳道或鼓膜疱疹。膝状神经节受累同时侵犯面神经的运动和感觉神经纤维时，可出现面瘫、耳痛及外耳道疱疹三联征，称为Ramsay-Hunt综合征。
			</耳带状疱疹>
			<带状疱疹后遗神经痛>带状疱疹常伴有神经痛，在发疹前、发疹时以及皮损痊愈后均可发生，但多在皮损完全消退后或者1个月内消失，少数患者神经痛可持续超过1个月以上，称为带状疱疹后遗神经痛。
			</带状疱疹后遗神经痛>
			<其他不典型带状疱疹>与患者机体抵抗力差异有关，可表现为顿挫型（不出现皮损仅有神经痛）、不全型（仅出现红斑、丘疹而不发生水疱即消退）、大疱型、出血性、坏疽型和泛发型（同时累及2个以上神经节产生对侧或同侧多个区域皮损）；病毒偶可经血液播散产生广泛性水痘样疹并侵犯肺和脑等器官，称为播散型带状疱疹。
			</其他不典型带状疱疹>
		</特殊表现>
	</临床表现>
	<诊断>
		1.病变皮肤出现簇集成群水疱，沿一侧周围神经呈带状分布。2.有明显的神经痛，伴局部淋巴结肿大。3.中间皮肤正常。
	</诊断>
	<鉴别诊断>
		1.本病有时需与单纯疱疹鉴别，后者好发于皮肤与黏膜交接处，分布无一定规律，水疱较小易破，疼痛不著，多见于发热（尤其高热）病的过程中，常易复发。2.偶尔也有与接触性皮炎混淆的，但后者有接触史，皮疹与神经分布无关，自觉烧灼、剧痒，无神经痛。3.在带状疱疹的前驱期及无疹型带状疱疹中，神经痛显著者易误诊为肋间神经痛、胸膜炎及急性阑尾炎等急腹症，需加注意。4.单纯疱疹通常有在同一部位，有多次复发的病史，而无明显免疫缺陷的带状疱疹病人不出现这种现象。从水疱液中分离病毒或检测VZV、HSV抗原或DNA是鉴别诊断惟一可靠的方法。
	</鉴别诊断>
	<并发症>
		<并发细菌感染>
			若带状疱疹病损发生于特殊部位，例如眼部，则可能导致严重后果。倘若继发细菌性感染后，可引起全眼球炎，甚至脑膜炎，病后出现视力下降、失明、面瘫等后遗症。
		</并发细菌感染>
		<疱疹后后遗神经痛>
			头部带状疱疹多在头前部即三叉神经第一支分布区，可造成脱发及永久性瘢痕。带状疱疹皮肤损害愈合后，疼痛仍可持续一段时间。部分老年患者神经痛可持续数月或年余，可严重影响睡眠和情绪，疼痛程度较重，持续时间较长者可导致精神焦虑、抑郁等表现。
		</疱疹后后遗神经痛>
		<可能诱发角膜炎和角膜溃疡和结膜炎>
			带状疱疹可发生在面部三叉神经节段，三叉神经中有一条神经纤维，即眼神经纤维，部分神经纤维分布在人体眼球的角膜、结膜以至于整个眼球，该部位的神经纤维如果受到疱疹病毒感染，可发生角膜炎、角膜溃疡、结膜炎，患者可发生怕光、流泪、眼睛疼痛，以致视力减退，重者发生全眼球炎而导致失明。疱疹病毒感染到面神经中的运动神经纤维时，就会产生面瘫，出现患侧眼睛不能闭合，患侧面部表情呆板，口角向健侧歪斜，不能做吹气动作等。
		</可能诱发角膜炎和角膜溃疡和结膜炎>
		<引发内耳功能障碍>
			发生在耳郭、耳道的带状疱疹，会出现内耳功能障碍症状。患者表现为头晕目眩、恶心、呕吐、听力障碍、眼球震颤等。
		</引发内耳功能障碍>
		<引发病毒性脑炎和脑膜炎>
			当疱疹病毒由脊髓处的神经根向上侵犯中枢神经系统，即人体的大脑实质和脑膜时，就会发生病毒性脑炎和脑膜炎，表现为严重的头痛、喷射样呕吐、惊厥、四肢抽搐，以及意识模糊、昏迷而有生命危险。当疱疹病毒由脊髓处的神经根向体内侵犯内脏神经纤维时，可引起急性胃肠炎、膀胱炎、前列腺炎，表现为腹部绞痛、排尿困难、尿潴留等。
		</引发病毒性脑炎和脑膜炎>
	</并发症>
	<预防>
		<药物疗法>
			<抗病毒药物>可选用阿昔洛韦、伐昔洛韦或泛昔洛韦。</抗病毒药物>
			<神经痛药物治疗>①抗抑郁药 主要药物有帕罗西汀（塞乐特）、氟西汀（百优解）、氟伏草胺、舍曲林等；②抗惊厥药
				有卡马西平、丙戊酸钠等。③麻醉性镇痛药
				以吗啡为代表的镇痛药物。可供选择药物有吗啡（美施康定）、羟基吗啡酮（奥施康定）、羟考酮、芬太尼（多瑞吉）、二氢埃托菲、路盖克等。④非麻醉性镇痛药
				包括NSAIDs、曲吗多、乌头生物碱、辣椒碱等。</神经痛药物治疗>
		</药物疗法>
		<神经阻滞>
			重度疼痛药物难以控制时即应考虑用直接有效的感觉神经阻滞疗法。阻滞定位的选择应取决于病变范围及治疗反应。总的原则应当是从浅到深，从简单到复杂，从末梢到神经干、神经根。
		</神经阻滞>
		<神经毁损>
			射频温控热凝术行神经毁损是治疗最为直接有效的方法。神经毁损治疗还包括内侧丘脑立体定向放射治疗（伽玛刀或X刀），手术硬脊膜下腔脊髓背根毁损治疗、垂体毁损、交感干神经节毁损等。
		</神经毁损>
	</预防>
</disease>
<disease>
	<name>便秘</name>
	<properties>
		<英文名称>constipation</英文名称>
		<就诊科室>内科，消化内科</就诊科室>
		<常见症状>便意少，便次少，排便艰难，费力，排便不畅，大便干结，硬便，排便不净感，腹痛，便血，贫血等</常见症状>
		<传染性>无</传染性>
	</properties>
	<病因>
		<器质性>
			<肠管器质性病变>肿瘤、炎症或其他原因引起的肠腔狭窄或梗阻。</肠管器质性病变>
			<直肠和肛门病变> 直肠内脱垂、痔疮、直肠前膨出、耻骨直肠肌肥厚、耻直分离、盆底病等。</直肠和肛门病变>
			<内分泌或代谢性疾病> 糖尿病、甲状腺功能低下、甲状旁腺疾病等。</内分泌或代谢性疾病>
			<系统性疾病> 硬皮病、红斑狼疮等。</系统性疾病>
			<神经系统疾病>中枢性脑部疾患、脑卒中、多发硬化、脊髓损伤以及周围神经病变等。</神经系统疾病>
			<肠管平滑肌或神经源性病变></肠管平滑肌或神经源性病变>
			<结肠神经肌肉病变>假性肠梗阻、先天性巨结肠、巨直肠等。</结肠神经肌肉病变>
			<神经心理障碍></神经心理障碍>
			<药物性因素>铁剂、阿片类药、抗抑郁药、抗帕金森病药、钙通道拮抗剂、利尿剂以及抗组胺药等。</药物性因素>
		</器质性>
		<功能性>
			功能性便秘病因尚不明确，其发生与多种因素有关，包括：（1）进食量少或食物缺乏纤维素或水分不足，对结肠运动的刺激减少。（2）因工作紧张、生活节奏过快、工作性质和时间变化、精神因素等干扰了正常的排便习惯。（3）结肠运动功能紊乱所致，常见于肠易激综合征，系由结肠及乙状结肠痉挛引起，除便秘外同时具有腹痛或腹胀，部分病人可表现为便秘与腹泻交替。（4）腹肌及盆腔肌张力不足，排便推动力不足，难于将粪便排出体外。（5）滥用泻药，形成药物依赖，造成便秘。（6）老年体弱、活动过少、肠痉挛导致排便困难，或由于结肠冗长所致。
		</功能性>
		<分类>
			<慢传输型便秘>
				是由于肠道收缩运动减弱，使粪便从盲肠到直肠的移动减慢，或由于左半结肠的不协调运动而引起。最常见于年轻女性，在青春期前后发生，其特征为排便次数减少（每周排便少于1次），少便意，粪质坚硬，因而排便困难；肛直肠指检时无粪便或触及坚硬粪便，而肛门外括约肌的缩肛和用力排便功能正常；全胃肠或结肠传输时间延长；缺乏出口梗阻型的证据，如气囊排出试验和肛门直肠测压正常。增加膳食纤维摄入与渗透性通便药无效。糖尿病、硬皮病合并的便秘及药物引起的便秘多是慢传输型。
			</慢传输型便秘>
			<出口梗阻型便秘>
				是由于腹部、肛门直肠及骨盆底部的肌肉不协调导致粪便排出障碍。在老年患者中尤其常见，其中许多患者经常规内科治疗无效。出口梗阻型可有以下表现：排便费力、不尽感或下坠感，排便量少，有便意或缺乏便意；肛门直肠指检时直肠内存有不少泥样粪便，用力排便时肛门外括约肌可能呈矛盾性收缩；全胃肠或结肠传输时间显示正常，多数标记物可潴留在直肠内；肛门直肠测压显示，用力排便时肛门外括约肌呈矛盾性收缩或直肠壁的感觉阈值异常等。很多出口梗阻型便秘患者也合并存在慢传输型便秘。
			</出口梗阻型便秘>
		</分类>
	</病因>
	<临床表现>
		便秘在人群中的患病率高达27%，但只有一小部分便秘者会就诊。便秘可以影响各年龄段的人。女性多于男性,老年多于青、壮年。因便秘发病率高、病因复杂，患者常有许多苦恼，便秘严重时会影响生活质量。便秘常表现为：便意少，便次也少；排便艰难、费力；排便不畅；大便干结、硬便，排便不净感；便秘伴有腹痛或腹部不适。部分患者还伴有失眠、烦躁、多梦、抑郁、焦虑等精神心理障碍。由于便秘是一种较为普遍的症状,症状轻重不一,大部分人常常不去特殊理会，认为便秘不是病，不用治疗，但实际上便秘的危害很大。便秘的“报警”征象包括便血、贫血、消瘦、发热、黑便、腹痛等和肿瘤家族史。如果出现报警征象应马上去医院就诊，作进一步检查。
	</临床表现>
	<检查>
		在便秘的诊断和鉴别诊断中，根据临床需要，应做必要的检查。首先要注意有否存在报警症状及全身其他器质性病变存在的证据；对50岁以上、有长期便秘史、短期内症状加重患者应进行结肠镜检查以排除大肠肿瘤的可能；对于长期滥用泻剂者，结肠镜可确定是否存在泻剂性结肠或（和）结肠黑变病；钡剂灌肠造影有助于先天性巨结肠的诊断。难治性便秘时可选择特殊的检查方法包括：胃肠通过试验（GITT）、直肠及肛门测压（RM）、直肠-肛门反射检查、耐受性敏感性检查、气囊排出试验（BET）、盆底肌电图、阴部神经潜伏期测定试验及肛管超声检查；结肠镜检查或钡灌肠有助于确定有无器质性病变。
	</检查>
	<诊断>
		详细询问患者的饮食、生活习惯及工作情况，既往的患病史、手术史，特别是有无痔核、肛瘘及肛裂史，近来有无服药史，尤其是有无长期服用泻剂史，通过相应的检查尽可能明确导致便秘的原因。对中年以上患者，发生大便习惯改变，大便由每天1次或每2天1次，逐渐改变为每3天或数天1次者，应警惕有无左半结肠癌的可能。
	</诊断>
	<治疗>
		<一般治疗>
			便秘患者首先需要排除器质性疾病所导致的便秘，然后根据便秘轻重、病因和类型，采用综合治疗，包括一般生活治疗、药物治疗、生物反馈训练和手术治疗，以恢复正常排便生理。重视生活治疗，加强对患者的教育，采取合理的饮食习惯，如增加膳食纤维含量，增加饮水量以加强对结肠的刺激，并养成良好的排便习惯，如晨起排便、有便意及时排便，避免用力排便，同时应增加活动。治疗时应注意清除远端直肠内过多的积粪；需积极调整心态，这些对获得有效治疗均极为重要。
		</一般治疗>
		<药物治疗>
			<容积性泻剂>
				主要包括可溶性纤维素（果胶、车前草、燕麦麸等）和不可溶性纤维（植物纤维、木质素等）。容积性泻剂起效慢而副作用小、安全，故对妊娠便秘或轻症便秘有较好疗效，但不适于作为暂时性便秘的迅速通便治疗。
			</容积性泻剂>
			<润滑性泻剂>能润滑肠壁，软化大便，使粪便易于排出，使用方便，如开塞露、矿物油或液状石蜡。</润滑性泻剂>
			<盐类泻剂>如硫酸镁、镁乳，这类药可引起严重不良反应，临床应慎用。</盐类泻剂>
			<渗透性泻剂>常用的药物有乳果糖、山梨醇、聚乙二醇4000等。适用于粪块嵌塞或作为慢性便秘者的临时治疗措施，是对容积性轻泻剂疗效差的便秘患者的较好选择。
			</渗透性泻剂>
			<刺激性泻剂>包括含蒽醌类的植物性泻药（大黄、弗朗鼠李皮、番泻叶、芦荟）、酚酞、蓖麻油、双酯酚汀等。刺激性泻剂应在容积性泻剂和盐类泻剂无效时才使用，有的较为强烈，不适于长期使用。蒽醌类泻剂长期应用可造成结肠黑便病或泻药结肠，引起平滑肌的萎缩和损伤肠肌间神经丛，反而加重便秘，停药后可逆。
			</刺激性泻剂>
			<促动力剂>莫沙必利、伊托必利有促胃肠动力作用，普卢卡比利可选择性作用于结肠，可根据情况选用。</促动力剂>
		</药物治疗>
		<器械辅助>
			如果粪便硬结，停滞在直肠内近肛门口处或患者年老体弱、排便动力较差或缺乏者，可用结肠水疗或清洁灌肠的方法。
		</器械辅助>
		<生物反馈疗法>
			可用于直肠肛门、盆底肌功能紊乱的便秘患者，其长期疗效较好。生物反馈治疗可训练患者在排便时松弛盆底肌肉，使排便时腹肌、盆底肌群活动协调；而对便意阈值异常的患者，应重视对排便反射的重建和调整对便意感知的训练。训练计划并无特定规范，训练强度较大，但安全有效。对于盆底功能障碍患者，应优先选择生物反馈治疗，而不是手术。
		</生物反馈疗法>
		<认知疗法>
			重度便秘患者常有焦虑甚至抑郁等心理因素或障碍的表现，应予以认知疗法，使患者消除紧张情绪，必要时给予抗抑郁、抗焦虑治疗，并请心理专科医师协助诊治。
		</认知疗法>
		<手术治疗>
			对严重顽固性便秘上述所有治疗均无效，若为结肠传输功能障碍型便秘、病情严重者可考虑手术治疗，但手术的远期效果尚仍存在争议，病例选择一定要慎重。在便秘这个庞大的病症群中，真正需要手术治疗的还是属于极少数。
		</手术治疗>
	</治疗>
	<预防>
		1.避免进食过少或食品过于精细、缺乏残渣、对结肠运动的刺激减少。2.避免排便习惯受到干扰：由于精神因素、生活规律的改变、长途旅行过度疲劳等未能及时排便的情况下，易引起便秘。3.避免滥用泻药：滥用泻药会使肠道的敏感性减弱，形成对某些泻药的依赖性，造成便秘。4.合理安排生活和工作，做到劳逸结合。适当的文体活动，特别是腹肌的锻炼有利于胃肠功能的改善，对于久坐少动和精神高度集中的脑力劳动者更为重要。5.养成良好的排便习惯，每日定时排便，形成条件反射，建立良好的排便规律。有便意时不要忽视，及时排便。排便的环境和姿势尽量方便，免得抑制便意、破坏排便习惯。6.建议患者每天至少喝6杯250毫升的水，进行中等强度的锻炼，并养成定时排便的习惯（每天2次，每次15分钟）。睡醒及餐后结肠的动作电位活动增强，将粪便向结肠远端推进，故晨起及餐后是最易排便的时间。7.及时治疗肛裂、肛周感染、子宫附件炎等疾病，泻药应用要谨慎，不要使用洗肠等强烈刺激方法。
	</预防>
</disease>
<disease>
	<name>智齿</name>
	<properties>
		<别称>智牙</别称>
		<中医病名>真牙</中医病名>
		<英文名称>genuine tooth</英文名称>
		<英文别名>wisdom tooth</英文别名>
		<就诊科室>口腔科</就诊科室>
		<常见症状>生长最迟的第三磨牙</常见症状>
	</properties>
	<异常及建议>
		现代医学一般认为智齿是人类进化的残余物。由于智齿生长在牙槽骨的末端，现代人类的牙槽骨由于进食的越来越精细化而在长度、宽度、强度上不同程度的退化，从而导致其无法提供足够的供智齿萌出的空间，这样智齿在萌出时往往会因为空间不足而造成异位萌出、阻生；此外智齿本身的退化也会导致萌出数目不足，不对称萌出等。这些萌出的异常加上清洁防治的困难通常会在临床表现为智齿冠周炎、智齿或者临近牙齿的龋齿、牙周炎、牙髓炎等疾病，引发剧烈的疼痛。因此建议对于萌出异常或者不对称萌出的智齿及早进行预防性拔除。
	</异常及建议>
</disease>
<disease>
	<name>痤疮</name>
	<properties>
		<别称>粉刺，青春痘，壮疙瘩</别称>
		<英文名称>acne</英文名称>
		<就诊科室>皮肤科</就诊科室>
		<多发群体>青少年</多发群体>
		<常见发病部位>面部</常见发病部位>
		<传染性>无</传染性>
	</properties>
	<病因>
		痤疮的发生主要与皮脂分泌过多、毛囊皮脂腺导管堵塞、细菌感染和炎症反应等因素密切相关。进入青春期后人体内雄激素特别是睾酮的水平迅速升高，促进皮脂腺发育并产生大量皮脂。同时毛囊皮脂腺导管的角化异常造成导管堵塞，皮脂排出障碍，形成角质栓即微粉刺。毛囊中多种微生物尤其是痤疮丙酸杆菌大量繁殖，痤疮丙酸杆菌产生的脂酶分解皮脂生成游离脂肪酸，同时趋化炎症细胞和介质，最终诱导并加重炎症反应。
	</病因>
	<临床表现>
		皮损好发于面部及上胸背部。痤疮的非炎症性皮损表现为开放性和闭合性粉刺。闭合性粉刺（又称白头）的典型皮损是约1毫米大小的肤色丘疹，无明显毛囊开口。开放性粉刺（又称黑头）表现为圆顶状丘疹伴显著扩张的毛囊开口。粉刺进一步发展会演变成各种炎症性皮损，表现为炎性丘疹、脓疱、结节和囊肿。炎性丘疹呈红色，直径1～5毫米不等；脓疱大小一致，其中充满了白色脓液；结节直径大于5毫米，触之有硬结和疼痛感；囊肿的位置更深，充满了脓液和血液的混合物。这些皮损还可融合形成大的炎性斑块和窦道等。炎症性皮损消退后常常遗留色素沉着、持久性红斑、凹陷性或肥厚性瘢痕。临床上根据痤疮皮损性质和严重程度将痤疮分为3度、4级：1级（轻度）：仅有粉刺；2级（中度）：除粉刺外，还有一些炎性丘疹；3级（中度）：除粉刺外，还有较多的炎性丘疹或脓疱；4级（重度）：除有粉刺、炎性丘疹及脓疱外，还有结节、囊肿或瘢痕。
	</临床表现>
	<诊断>
		根据青少年发病、皮损分布于颜面和胸背部、主要表现为白头、黑头粉刺、炎性丘疹、脓疱等多形性皮损等特点，临床易于诊断，通常无需做其他检查。有时需要与酒渣鼻、颜面播散性粟粒性狼疮、皮脂腺瘤等鉴别。
	</诊断>
	<治疗>
		<日常护理>
			每日一到两次温水洗脸，清洁皮肤，忌用手挤压或搔抓皮损。忌用油脂类、粉类化妆品和含有糖皮质激素的软膏及霜剂。
		</日常护理>
		<痤疮治疗的常用方法>
			<局部外用药物>
				维A酸类（维A酸乳膏、阿达帕林凝胶、他扎罗汀凝胶）、过氧化苯甲酰、抗生素类（克林霉素、红霉素、氯霉素等）、壬二酸、硫磺洗剂等。
			</局部外用药物>
			<口服抗生素>
				首选四环素类（米诺环素、多西环素等），其次为大环内酯类（红霉素），避免选择常用于治疗系统感染的抗生素如左氧氟沙星等。抗生素疗程通常6～12周。
			</口服抗生素>
			<口服异维A酸> 对于严重的痤疮，口服异维A酸是标准疗法，也是目前治疗痤疮最有效的方法。疗程以达到最小累积剂量60mg/kg为目标。
			</口服异维A酸>
			<抗雄激素治疗>
				如口服避孕药复方醋酸环丙孕酮片，适用于女性中、重度痤疮患者，伴有雄激素水平过高表现（如多毛、皮脂溢出等）或多囊卵巢综合征。迟发型痤疮及月经期前痤疮显著加重的女性患者也可考虑应用口服避孕药。
			</抗雄激素治疗>
			<口服糖皮质激素> 主要用于暴发性或聚合性痤疮，遵循短期、小剂量、与其他方法联合应用的原则。</口服糖皮质激素>
			<其他> 对于不能耐受或不愿接受药物治疗的患者，还可考虑物理治疗，如光动力疗法（PDT）、果酸疗法、激光治疗等。</其他>
		</痤疮治疗的常用方法>
		<痤疮的分级治疗>
			<一级> 一般采用局部治疗，首选外用维A酸类制剂。</一级>
			<二级> 联合外用维A酸类及过氧化苯甲酰或抗生素，必要时联合口服抗生素。</二级>
			<三级> 常常需要联合治疗，口服抗生素联合外用过氧化苯甲酰和/或维A酸类药物为首选。有指征的女性患者也可考虑抗雄激素治疗。</三级>
			<四级>
				口服异维A酸是最有效的治疗方法，可作为一线治疗。对于炎性丘疹和脓疱较多者，也可先系统应用抗生素联合外用过氧化苯甲酰，待皮损明显改善后再改用口服异维A酸序贯治疗。
			</四级>
		</痤疮的分级治疗>
		<痤疮的维持治疗>
			无论采用何种治疗方法，待皮损明显消退以后均应继续维持治疗，首选外用维A酸类药物，维持治疗6～12个月，必要时可联合过氧化苯甲酰。
		</痤疮的维持治疗>
	</治疗>
</disease>
<disease>
	<name>脂肪肝</name>
	<properties>
		<英文名称>fatty liver</英文名称>
		<就诊科室>内科，消化内科</就诊科室>
		<多发群体>肥胖者</多发群体>
		<常见病因>酒精性，快速减肥性，营养不良性，糖尿病，药物性，妊娠，其他疾病引起的脂肪肝</常见病因>
		<传染性>无</传染性>
	</properties>
	<病因>
		<肥胖性脂肪肝>
			肝内脂肪堆积的程度与体重成正比。30%～50%的肥胖症合并脂肪肝，重度肥胖者脂肪肝病变率高达61%～94%。肥胖人体重得到控制后，其脂肪浸润亦减少或消失。
		</肥胖性脂肪肝>
		<酒精性脂肪肝>
			长期嗜酒者肝穿刺活检，75%～95%有脂肪浸润。还有人观察，每天饮酒超过80～160克则酒精性脂肪肝的发生率增长5～25倍。
		</酒精性脂肪肝>
		<快速减肥性脂肪肝>
			禁食、过分节食或其他快速减轻体重的措施可引起脂肪分解短期内大量增加，消耗肝内谷胱甘肽（GSH），使肝内丙二醛和脂质过氧化物大量增加，损伤肝细胞，导致脂肪肝。
		</快速减肥性脂肪肝>
		<营养不良性脂肪肝>
			营养不良导致蛋白质缺乏是引起脂肪肝的重要原因，多见于摄食不足或消化障碍，不能合成载脂蛋白，以致甘油三酯积存肝内，形成脂肪肝。
		</营养不良性脂肪肝>
		<糖尿病脂肪肝>
			糖尿病患者中约50%可发生脂肪肝，其中以成年病人为多。因为成年后患糖尿病人有50%～80%是肥胖者，其血浆胰岛素水平与血浆脂肪酸增高，脂肪肝变既与肥胖程度有关，又与进食脂肪或糖过多有关。
		</糖尿病脂肪肝>
		<药物性脂肪肝>
			某些药物或化学毒物通过抑制蛋白质的合成而致脂肪肝，如四环素、肾上腺皮质激素、嘌呤霉素、环已胺、吐根碱以及砷、铅、银、汞等。降脂药也可通过干扰脂蛋白的代谢而形成脂肪肝。
		</药物性脂肪肝>
		<妊娠脂肪肝>
			多在第一胎妊娠34～40周时发病，病情严重，预后不佳，母婴死亡率分别达80%与70%。
		</妊娠脂肪肝>
		<其他疾病引起的脂肪肝>
			结核、细菌性肺炎及败血症等感染时也可发生脂肪肝，病毒性肝炎病人若过分限制活动，加上摄入高糖、高热量饮食，肝细胞脂肪易堆积；接受皮质激素治疗后，脂肪肝更容易发生。控制感染后或去除病因后脂肪肝迅速改善，还有所谓胃肠外高营养性脂肪肝、中毒性脂肪肝、遗传性疾病引起的脂肪肝等。
		</其他疾病引起的脂肪肝>
	</病因>
	<临床表现>
		脂肪肝的临床表现多样，轻度脂肪肝多无临床症状。仅有疲乏感，而多数脂肪肝患者较胖。脂肪肝病人多于体检时偶然发现。中、重度脂肪肝有类似慢性肝炎的表现，可有食欲不振、疲倦乏力、恶心、呕吐、肝区或右上腹隐痛等。肝脏轻度肿大可有触痛，质地稍韧、边缘钝、表面光滑，少数病人可有脾肿大和肝掌。当肝内脂肪沉积过多时，可使肝被膜膨胀、肝韧带牵拉，而引起右上腹剧烈疼痛或压痛、发热、白细胞计数增多，误诊为急腹症而作剖腹手术。此外，脂肪肝病人也常有舌炎、口角炎、皮肤淤斑、四肢麻木、四肢感觉异常等末梢神经炎的改变。少数病人也可有消化道出血、牙龈出血、鼻衄等。重度脂肪肝患者可以有腹腔积液和下肢水肿、电解质紊乱如低钠、低钾血症等，脂肪肝表现多样，遇有诊断困难时，可做肝活检确诊。
	</临床表现>
	<诊断>
		1.无饮酒史或饮酒折合乙醇量男性每周140克，女性70克。2.排除病毒性肝炎、药物性肝病、全胃肠外营养、肝豆状核变性等可导致脂肪肝的特定疾病。3.除原发疾病临床表现外，有乏力、消化不良、肝区隐痛、肝脾肿大等非特异性症状及体征。4.可有超重/内脏性肥胖、空腹血糖增高、血脂紊乱、高血压等代谢综合征。5.血清转氨酶和谷氨酰转肽酶水平可由轻至中度增高，通常以丙氨酸氨基转移酶升高为主。6.肝脏影像学表现符合弥漫性脂肪肝的影像学诊断标准。7.肝活检组织学改变符合脂肪性肝病的病理学诊断标准。凡具备上述第1～5项和第6或第7项中任何一项者即可诊断为脂肪肝。
	</诊断>
	<并发症>
		<常并发有酒精中毒的其他表现>
			如酒精依赖，胰腺炎、周围神经炎、贫血舌炎、酒精性肝炎、肝硬化等。
		</常并发有酒精中毒的其他表现>
		<营养过剩型脂肪肝>
			如：肥胖症、糖尿病、高脂血症、高血压、冠状动脉粥样硬化性心脏病（简称冠心病）、痛风、胆石症等。
		</营养过剩型脂肪肝>
		<营养不良性脂肪肝常与慢性消耗性疾病并存>
			如结核病、溃疡性结肠炎等。
		</营养不良性脂肪肝常与慢性消耗性疾病并存>
		<妊娠急性脂肪肝>
			常并发有肾功能衰竭、低血糖、胰腺炎、败血症、弥散性血管内凝血（DIC）等。
		</妊娠急性脂肪肝>
		<重症脂肪肝患者>
			可以有腹腔积液和下肢水肿，其他还可有蜘蛛痣、男性乳房发育、睾丸萎缩、阳痿、女子有闭经、不孕等。
		</重症脂肪肝患者>
	</并发症>
	<治疗>
		<一般治疗>
			<找出病因>
				有的放矢采取措施。如长期大量饮酒者应戒酒。营养过剩、肥胖者应严格控制饮食，使体能恢复正常。有脂肪肝的糖尿病人应积极有效地控制血糖。营养不良性脂肪肝患者应适当增加营养，特别是蛋白质和维生素的摄入。总之，去除病因才有利于治愈脂肪肝。
			</找出病因>
			<调整饮食结构>
				提倡高蛋白质、高维生素、低糖、低脂肪饮食。不吃或少吃动物性脂肪、甜食（包括含糖饮料）。多吃青菜、水果和富含纤维素的食物，以及高蛋白质的瘦肉、河鱼、豆制品等，不吃零食，睡前不加餐。
			</调整饮食结构>
			<适当增加运动> 促进体内脂肪消耗。行走、仰卧起坐或健身器械锻炼都是很有益的。</适当增加运动>
			<补硒>
				能让肝脏中谷胱甘肽过氧化物酶的活性达到正常水平，对养肝护肝起到良好作用，硒麦芽粉、五味子为主要原料制成的养肝片，具有免疫调节的保健功能，对化学性肝损伤有辅助保护作用，有养肝、保肝、护肝作用。
			</补硒>
		</一般治疗>
		<药物治疗>
			到目前为止，西药尚无防治脂肪肝的有效药物，以中药长期调理性的治疗较好。西药常选用保护肝细胞、去脂药物及抗氧化剂等，如维生素B、C、E，卵磷脂、熊去氧胆酸、水飞蓟素、肌苷、辅酶A、还原型谷胱甘肽、牛磺酸、肉毒碱乳清酸盐、肝泰乐，以及某些降脂药物等。
		</药物治疗>
	</治疗>
	<预防>
		<合理膳食>
			每日三餐膳食要调配合理，做到粗细搭配营养平衡，足量的蛋白质能清除肝内脂肪。
		</合理膳食>
		<适当运动>
			每天坚持体育锻炼，可视自己体质选择适宜的运动项目，如慢跑打乒乓球羽毛球等运动。要从小运动量开始循序渐进逐步达到适当的运动量，以加强体内脂肪的消耗。
		</适当运动>
		<慎用药物>
			任何药物进入体内都要经过肝脏解毒，在选用药物时更要慎重，谨防药物的毒副作用，特别对肝脏有损害的药物绝对不能用，避免进一步加重肝脏的损害。
		</慎用药物>
		<心情要开朗>
			不暴怒，少气恼，注意劳逸结合等也是相当重要的。
		</心情要开朗>
	</预防>
</disease>
</diseases>